<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="http://www.textcreationpartnership.org/docs/code/pfs.css"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>La vita di Giulio Agricola scritta sincerissimamente. Da Cornelio Tacito suo genero. Et messa in volgare da Giouan. Maria Manelli</title>
            <title>Agricola. Italian</title>
            <author>Tacitus, Cornelius.</author>
         </titleStmt>
         <extent>Approx. 94 KB of XML-encoded text transcribed from 27 1-bit group-IV TIFF page images.</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Text Creation Partnership,</publisher>
            <pubPlace>Ann Arbor, MI ; Oxford (UK) :</pubPlace>
            <date when="2016-02">2016-02 (EEBO-TCP Phase 2).</date>
            <idno type="DLPS">A13338</idno><idno type="EEBO-CITATION">99836825</idno>
  <idno type="VID">1114</idno>
  <idno type="EEBO-PROQUEST">2240882825</idno>
  <idno type="STC">STC 23649</idno>
  <idno type="STC">ESTC S100998</idno>
  
            <availability><p>This keyboarded and encoded edition of the work described above is co-owned by the
    institutions providing financial support to the Early English Books Online Text Creation
    Partnership. This text is available for reuse, according to the terms of <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"> Creative Commons 0 1.0 Universal
    licence</ref>. The text can be copied, modified, distributed and performed, even for commercial
    purposes, all without asking permission.</p></availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Early English books online text creation partnership.</title>
         </seriesStmt>
         <notesStmt><relatedItem type="facs" target="https://data.historicaltexts.jisc.ac.uk/view?pubId=eebo-99836825e"/>
            <note>(EEBO-TCP ; phase 2, no. A13338)</note>
            <note>Transcribed from: (Early English Books Online ; image set 1114)</note>
            <note>Images scanned from microfilm: (Early English books, 1475-1640 ; 1190:14)</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title>La vita di Giulio Agricola scritta sincerissimamente. Da Cornelio Tacito suo genero. Et messa in volgare da Giouan. Maria Manelli</title>
                  <title>Agricola. Italian</title>
                  <author>Tacitus, Cornelius.</author>
                  <author>Manelli, Giovanni Maria.</author>
               </titleStmt>
               <extent>[4], 48 p.   </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher>Nella stamperia di Gouanni [sic] Wolfio,</publisher>
                  <pubPlace>Londra :</pubPlace>
                  <date>1585.</date>
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>A translation, by Giovanni Maria Manelli, of: Agricola.</note>
                  <note>Reproduction of the original in the British Library.</note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Created by converting TCP files to TEI P5 using tcp2tei.xsl,
      TEI @ Oxford.
      </p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>EEBO-TCP is a partnership between the Universities of Michigan and Oxford and the publisher ProQuest to create accurately transcribed and encoded texts based on the image sets published by ProQuest via their Early English Books Online (EEBO) database (http://eebo.chadwyck.com). The general aim of EEBO-TCP is to encode one copy (usually the first edition) of every monographic English-language title published between 1473 and 1700 available in EEBO.</p>
            <p>EEBO-TCP aimed to produce large quantities of textual data within the usual project restraints of time and funding, and therefore chose to create diplomatic transcriptions (as opposed to critical editions) with light-touch, mainly structural encoding based on the Text Encoding Initiative (http://www.tei-c.org).</p>
            <p>The EEBO-TCP project was divided into two phases. The 25,363 texts created during Phase 1 of the project have been released into the public domain as of 1 January 2015. Anyone can now take and use these texts for their own purposes, but we respectfully request that due credit and attribution is given to their original source.</p>
            <p>Users should be aware of the process of creating the TCP texts, and therefore of any assumptions that can be made about the data.</p>
            <p>Text selection was based on the New Cambridge Bibliography of English Literature (NCBEL). If an author (or for an anonymous work, the title) appears in NCBEL, then their works are eligible for inclusion. Selection was intended to range over a wide variety of subject areas, to reflect the true nature of the print record of the period. In general, first editions of a works in English were prioritized, although there are a number of works in other languages, notably Latin and Welsh, included and sometimes a second or later edition of a work was chosen if there was a compelling reason to do so.</p>
            <p>Image sets were sent to external keying companies for transcription and basic encoding. Quality assurance was then carried out by editorial teams in Oxford and Michigan. 5% (or 5 pages, whichever is the greater) of each text was proofread for accuracy and those which did not meet QA standards were returned to the keyers to be redone. After proofreading, the encoding was enhanced and/or corrected and characters marked as illegible were corrected where possible up to a limit of 100 instances per text. Any remaining illegibles were encoded as &lt;gap&gt;s. Understanding these processes should make clear that, while the overall quality of TCP data is very good, some errors will remain and some readable characters will be marked as illegible. Users should bear in mind that in all likelihood such instances will never have been looked at by a TCP editor.</p>
            <p>The texts were encoded and linked to page images in accordance with level 4 of the TEI in Libraries guidelines.</p>
            <p>Copies of the texts have been issued variously as SGML (TCP schema; ASCII text with mnemonic sdata character entities); displayable XML (TCP schema; characters represented either as UTF-8 Unicode or text strings within braces); or lossless XML (TEI P5, characters represented either as UTF-8 Unicode or TEI g elements).</p>
            <p>Full documentation of the original data capture process is available from the <ref target="http://www.textcreationpartnership.org/docs/.">Text Creation Partnership web site</ref>.
   All versions of the texts are now archived and freely available for download. See <ref target="https://textcreationpartnership.org/faq/#faq05">the TCP Download FAQ</ref>
   for detailed information. The TEI P5 versions are also freely available from the <ref target="https://github.com/textcreationpartnership">TCP Github repository</ref>.</p>
         </editorialDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="tcp" matchPattern="([0-9\-]+):([0-9IVX]+)" replacementPattern="http://eebo.chadwyck.com/downloadtiff?vid=$1&amp;page=$2"/>
            <prefixDef ident="char" matchPattern="(.+)" replacementPattern="https://raw.githubusercontent.com/textcreationpartnership/Texts/master/tcpchars.xml#$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="ita">ita</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2010-02 </date>
            <label>SPi Global</label>Keyed and coded from ProQuest page images </change>
         <change>
            <date>2014-11 </date>
            <label>John Latta </label>Sampled and proofread </change>
         <change>
            <date>2014-11 </date>
            <label>John Latta</label>Text and markup reviewed and edited </change>
         <change>
            <date>2015-03 </date>
            <label>pfs</label>Batch review (QC) and XML conversion </change>
      <change><date>2021-05 </date><label>lb</label>TEI P5 conversion </change></revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ita">
      <front>
         <div type="title_page">
            <pb facs="tcp:1114:1"/>
            <pb facs="tcp:1114:1"/>
            <p>LA VITA DI GIVLIO AGRICOLA SCRITTA <hi>SINCE<g ref="char:EOLhyphen"/>RISSIMAMENTE.</hi>
            </p>
            <p>DA Cornelio Tacito Suo Genero.</p>
            <p>ET <hi>Messa in volgare da Giouan. Maria Manelli.</hi>
            </p>
            <p>LONDRA Nella Stamperiadi Gouanni Wolfio. 1585.</p>
         </div>
         <div type="dedication">
            <pb facs="tcp:1114:2"/>
            <pb facs="tcp:1114:2"/>
            <head>Al molto Illustre Signore. <hi>Il Signor Roberto Sidneo.</hi>
            </head>
            <p>
               <seg rend="decorInit">E</seg>Molto tempo (Ill<seg rend="sup">re</seg> Signor mio) che mi è noto in qual grado d'honore sia nell'Eu<g ref="char:EOLhyphen"/>ropa il nome. <hi>SIDNEO,</hi> tāto hanno potu<g ref="char:EOLhyphen"/>to nell'Italia, nella Frācia, &amp; in Alemagna quelle accorte maniere, quella liberalita somma, &amp; quella grandezza d'animo col<g ref="char:EOLhyphen"/>ma d'ogni sortedi scientia, con la quale si è fatto sentire in tutte quelle Prouincie il Cau<gap reason="illegible: faint" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>
               <hi>FILIPPO SID<g ref="char:EOLhyphen"/>NEO,</hi> oltre all'espettatione di valor singolare che V.S. Illustre negl'anni suoi più teneri, lasciò ne'famosissimi studij di Germa<g ref="char:EOLhyphen"/>nia; Ma essendo poi giunto in questo Regno intesi più d'appre<g ref="char:EOLhyphen"/>sso celebrare nel maggior colmo della gloria, le virtù dell vno, &amp; dell'altro, come quelli che in questa magnanima Corte, fra gl'altri risplendono per l'esperienza acquistata negl'altrui paesi, &amp; per le singolari Doti dell'animo, che in loro successiuamen<g ref="char:EOLhyphen"/>te fioriscono dal valor dell'vno &amp; l'altro zio &amp; del Padre tre chiarissimi lumi del nome Britanno. Et si come fin da prin<g ref="char:EOLhyphen"/>cipio cominciai à riuerir le S. V. coll pensiero, cosi hò poi desiderato occasione ond'io potessi con qualche segno di serui<g ref="char:EOLhyphen"/>tù scoprirle la diuotione del mio animo. Et essendomi questi mesi addietro venuto posto nella mia materna lingua la Vita di Giulio Agricola, hò pēsato di poter cō essa introdurmi parti<g ref="char:EOLhyphen"/>colarmēte, à V.S.Ill<seg rend="sup">re</seg>. &amp; insieme molto cōpitamēte sodisfare ad costume di quelli che riguardano di appoggiar'i loro libri à chi possa, &amp; per yirtù, &amp; per autorità difenderli da coloro che fāno professione di porre lacci à piedi altrui. Per cio che vedendosi in questa mia picciola fatica rappresentate da Cornelio Tacito Historico tanto celebrato, le attioni d'vno de'più valorosi capi<g ref="char:EOLhyphen"/>tani che militasse sotto il gloriosissimo Imperio di Roma do<g ref="char:EOLhyphen"/>ueuo per mio debito hauer riguardo d'appoggiare il sugetto, &amp;
<pb facs="tcp:1114:3"/>l'opera stessa à qualche segnalato porsonaggio sotto l'Insegna della cui virtù poresse risurgere il valoi dell vno, &amp; dalla cui prudenza venisse difeso il graue stile dell'altro da quelle imper<g ref="char:EOLhyphen"/>fettioni che potrebbe hauergli date la mia traduttione. Et quan<g ref="char:EOLhyphen"/>to all'attioni d'Agricola che sono il suggetto del libro; poi che l'armi di quell'Imperio destinato da Dio ad vna si longa vni<g ref="char:EOLhyphen"/>uersale monarchia non poteuano non fatsi sentire in questa bella &amp; Florida parte d'Europa per effercitar' il valore de Bri<g ref="char:EOLhyphen"/>tanni, confido che V. S. Illustre leggendo le virtù d'Agricola si riputarà più tosto ad honore che quest'Isola patria sua (poi che cosi volle Iddio) fosse trauagliata da vno de'più gran perso<g ref="char:EOLhyphen"/>naggi di quell'età, &amp; mentre io cosi dalla grandezza del suo a<g ref="char:EOLhyphen"/>nimo' mi son promesso, hò all'incōtro cletto di collocare le su<g ref="char:EOLhyphen"/>dette attioni nel suo petto, il quale hauēdo fin da primi anni co<g ref="char:EOLhyphen"/>minciato à sfauillar fiamme divera gloria &amp; vedendosene og<g ref="char:EOLhyphen"/>ni giorno vscir lumi di virtù illustre, potrà meritamente giudi<g ref="char:EOLhyphen"/>carle, difenderle, &amp; compiacersi in esse. Quanto poi a Corne<g ref="char:EOLhyphen"/>lio Tacito, mi parrebbe di fan troppo torto à lui, s'io lo leuassi dalla protettione dè signori <hi>SIDNEI</hi> che singolarmente po<g ref="char:EOLhyphen"/>netrano, &amp; intendono la prudenza con che egh hà scritto. Re<g ref="char:EOLhyphen"/>stami dunque che io la supplichi come facciò con viuissimo, &amp; humile affeito à prender volontient il patrocinio di loro, &amp; à riceuér in grado questamia (benche picciola) dimostratione di affottionata se<gap reason="illegible: blotted" extent="1+ letters">
                  <desc>•…</desc>
               </gap>, conumerandomi frà quelli che precipua<g ref="char:EOLhyphen"/>mente riueriscono il nome suo, ch'io pregando Iddio che la prosperi, &amp; feliciti quanto defidera, resto baciandole con debi<g ref="char:EOLhyphen"/>ta riuerenza la mano. In Londra questo di 10. di Luglio. 1585. Di. V.S. molto Illustre.</p>
            <closer>
               <signed>
                  <hi>Diuotissimo seruitore.</hi>
                  <lb/> Gio: Maria Manelli.</signed>
            </closer>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="biography">
            <pb n="1" facs="tcp:1114:3"/>
            <head>
               <hi>La vita di Giulio Agricola</hi> scritta sincerissimamente da <hi>Cornelio Tacito suo</hi> genero.</head>
            <p>
               <seg rend="decorInit">F</seg>Vsempre solito di lasciar' à posterila memoria de gl'huomini Illustri, &amp; delle attioni loro: Ne hoggi in que<g ref="char:EOLhyphen"/>sta nostra età (che per altro suol fare poca stima de' suoi) si è dismesso quel costume, pur che qualche grande, &amp; singolar virtù habbia combattuti, &amp; vinti, i presenti cō<g ref="char:EOLhyphen"/>mun vitij; cioè l'ignoranza del bene, &amp; l'inuidia. Vero è, che si come appresso gl'antichi ogni cosa fù riuolta à im<g ref="char:EOLhyphen"/>prese degne di memoria; delle quali si faceua più a perta professione; così i più nobili ingegni maggiormente incli<g ref="char:EOLhyphen"/>nauano à dar fama, al valore, &amp; à perpetuare la gloria della virtù non già per ambitione, ò per alcuna sorte di premio, ma per sodisfare à quello, che dettaua loro la pre<g ref="char:EOLhyphen"/>pria conscienza, anzi molti assicuratisi nella verità delle cose, confidorono, che il descriuere da se stessi la propria vita, fosse non presuntione alcuna, ma più presto vna cō<g ref="char:EOLhyphen"/>firmatione de' meriti loro. Ne perciò Rutilio &amp; Scauro furono in minor stima, ò caddero in sospitione alcuna: con tale, &amp; sì benigna intentione si suol far giuditio delle vir<g ref="char:EOLhyphen"/>tù ne' tempi ch'elle fioriscono, &amp; sono in estimatione. Ma io che hora desidero rappresentar la vita d'vn Personag<g ref="char:EOLhyphen"/>gio
<pb n="2" facs="tcp:1114:4"/>defunto, hò bisogno di scusa, &amp; di pretesto ancora, poi che son' incorso in questi tempi crudeli, &amp; tanto infe<g ref="char:EOLhyphen"/>sti à ogni virtù: leg gendosi che hauendo Aurelio Rusti<g ref="char:EOLhyphen"/>co celebrato Pietro Trasea, &amp; Prisco Eluidio, Herenio Seneccione, ciò fù ad amendui imputato à capital misfat<g ref="char:EOLhyphen"/>to, &amp; punito non solo in essi; ma quell'ira trascorse preci<g ref="char:EOLhyphen"/>pitosamente anche ne' libri, per commissione mandataà Triumviri, che in vista del popolo facessero abbrugiare i monumenti, &amp; tutto quello che in memoria della loro vir<g ref="char:EOLhyphen"/>tù, ci haueuano lasciato quei chiarissimi ingegni: creden<g ref="char:EOLhyphen"/>do forse di esterminare con quell'incendio la gloria del po<g ref="char:EOLhyphen"/>polo Romano, la libertà del Senato, &amp; insieme la cogni<g ref="char:EOLhyphen"/>tione delle cose del mondo; per il qual fine fù anche dato bando ài professori delle scientie, &amp; insieme con essiscac<g ref="char:EOLhyphen"/>ciate tutte le buon' arti, &amp; discipline; acciò non restasse vestigio alcuno di bonore. Et certo, che noi siamo essem<g ref="char:EOLhyphen"/>pío di marauigliosa patientia in comparatione dell'eta pas<g ref="char:EOLhyphen"/>sate: lequali hanno goduto tutto quelche è più desiderabi<g ref="char:EOLhyphen"/>le in vn'ottima liberta, &amp; noi prouato ciò che è più mise<g ref="char:EOLhyphen"/>rabile nella seruitù; essendoci da gl'esplorati de'nostriani<g ref="char:EOLhyphen"/>mi, &amp; dalle spie delle nostre attioni, stato impedito, si<g ref="char:EOLhyphen"/>no il comertio del parlare, &amp; dell'intendere: Onde si co<g ref="char:EOLhyphen"/>me io credo hauressimo insieme con la parola perduta an<g ref="char:EOLhyphen"/>che la memoria, se lo dimenticarsi fosse stato in poter no<g ref="char:EOLhyphen"/>stro come il tacere. Hora se ben finalmente cominciamo a ripigliar' animo, &amp; che Nerua nell'ingresso del suo feli<g ref="char:EOLhyphen"/>cissimo Regno riunisse con molta prestezza due cose per lo innanzi incompatibili, cioé l'Imperio, &amp; la libertà, &amp;
<pb n="3" facs="tcp:1114:4"/>Traiano con la dolcezza del suo gouerno, renda ogni gior<g ref="char:EOLhyphen"/>no men graue il giogo della seruitù: talmente che non pu<g ref="char:EOLhyphen"/>re la publica sicurezza veda le sue speranze, &amp; i deside<g ref="char:EOLhyphen"/>rij in molto vigore, ma quello che più importa, ne sia bene assicurata; è nondimeno per la debolezza della natura no<g ref="char:EOLhyphen"/>stra sempre più tardo il rimedio che il male; percioche si come i nostri corpi lentamente crescono, &amp; poi sono estin<g ref="char:EOLhyphen"/>ti in vn momento, così i belli intelletti, &amp; le virtù cresciu<g ref="char:EOLhyphen"/>te con molta difficultà sono state facilmente oppresse, &amp; annihilate, &amp; subito l'otio, &amp; la pigritia, che prima era<g ref="char:EOLhyphen"/>no odiosi, hanno succeduto loro, &amp; cō molta dolcezza re<g ref="char:EOLhyphen"/>gnato per lo spatio di quindici anni, che sono vna gran parte della nostra età; ne' quali i più sufficienti per diuer<g ref="char:EOLhyphen"/>si accidenti, &amp; per la crudeltà de' nostri Principi, hanno hauuto miserabil fine; In modo che pochi soprauiuiamo lo<g ref="char:EOLhyphen"/>ro, &amp; (per cosi dire) a noi stessi; sendoci della nostra mi<g ref="char:EOLhyphen"/>glior età stati inuolati tant'anni, ne' quali i gioueni sotto silentio sono diuentati vecchij, &amp; li più attempati perue<g ref="char:EOLhyphen"/>nuti a gl'vltimi termini della vita. Con tutto cio a me non incresce nella vecchiezza, etiamdio con rozzo, &amp; confu<g ref="char:EOLhyphen"/>so stile, descriuere le passate miserie, &amp; render testimo<g ref="char:EOLhyphen"/>nio de' beni presenti. In tanto questo libro, che per debi<g ref="char:EOLhyphen"/>to di pietà, dedico all'honore d'Agricola mio suocero do<g ref="char:EOLhyphen"/>ura esser gradito, ò almeno escusato.</p>
            <p>GNeo Giulio Agricola nato di antica, &amp; Illustre fa<g ref="char:EOLhyphen"/>miglia nel Friuli, hebbe l'vno, &amp; l'altr' Auolo Pro<g ref="char:EOLhyphen"/>curatori di Cesare, che è vna dignità de Caualieri.
<pb n="4" facs="tcp:1114:5"/>Suo Padre fu Giulio Grecino dell'ordine de'Senatori mol to famoso per la sua eloquenza, &amp; dottrina; nella per<g ref="char:EOLhyphen"/>fettione delle quali virtu, non hauendo voluto accusare Marco Sillano, si prouocò l'ira di Caio Cesare, che poi lo fece vccidere. La madre si chiamò Giulia Procilla hono<g ref="char:EOLhyphen"/>ratissima, &amp; castissima Dama, nel cui grembo, &amp; sotto la cui censura egli fù nudrito, &amp; passò la fanciulezza, &amp; adolescenza nel continuo essercitio delle buone discipline. Et oltre ch'egli era di buonissima, &amp; integra mente, ella auuertì di storlo da i lusingheuoli inuiti de'cattiui. Essen<g ref="char:EOLhyphen"/>do poi cresciuto hebbe in delegatione, &amp; maestra de' suoi studij la citta di Marseglia, che partecipa della Greca ci<g ref="char:EOLhyphen"/>uiltà, &amp; Prouenzale parsimonia, &amp; che nel resto è mol<g ref="char:EOLhyphen"/>to a proposito, &amp; ben gouernata. Mi souuiene ch'egli so<g ref="char:EOLhyphen"/>leua volontier raccontare, che nella sua giouentù haureb<g ref="char:EOLhyphen"/>be aspirato allo studio di Filosofia etiam più che non con<g ref="char:EOLhyphen"/>ueniua ad vn Romano, &amp; Senatore, se la prudenza del<g ref="char:EOLhyphen"/>la madre non hauesse moderata la viuacità del suo intel<g ref="char:EOLhyphen"/>letto, più vehemente, che cauto a desiderare la bellezza, &amp; perfettione d'vn sourana gloria, ma non prima gl'an<g ref="char:EOLhyphen"/>ni, &amp; la discrettione vennero a corregerlo, ch'egli (quello che suol'essene più difficile) impose ragione a se stesso per le medesime scienze. Li suoi principij militari furono in Britannia sotto la carica di Suetonio Paulino; a cui piacquero tanto, che lo riputò, &amp; honorò come persona del suo proprio sangue. Non fu notato Agricola per li<g ref="char:EOLhyphen"/>centioso a guisa de gioueni, che vanno alla guerra solo per darsi buon tempo, ne per dedito alla libidine, o alla cra<g ref="char:EOLhyphen"/>pula,
<pb n="5" facs="tcp:1114:5"/>ne perche in vano correndo quà, &amp; là, volesse im<g ref="char:EOLhyphen"/>meritamente vsurparsi titolo di Capitano, ma riportò fa<g ref="char:EOLhyphen"/>ma di hauere ben conosciuta la Prouincia, d'essersi fatto lodatamente conoscere all'essercito, d'hauer mostrato de<g ref="char:EOLhyphen"/>siderio d'imparare da vecchij soldati, d'hauer seguito i migliori, d'hauer fuggito l'ambitione di temerarie intra<g ref="char:EOLhyphen"/>prese, &amp; di non hauer ricusato alcuna cosa per timore. Non si era giamai nella Britannia prouato maggior peri<g ref="char:EOLhyphen"/>colo di guerra, ne si era stato in più ambiguo successo del<g ref="char:EOLhyphen"/>le cose: essendo morti i soldati Veterani; le colonie state abrugiate, &amp; rotte le vecchie compagnie: In modo che se prima si era guerreggiato per la vittoria, all'hora si com<g ref="char:EOLhyphen"/>batteua per la salute: Alche fu bene rimediato co'l consi<g ref="char:EOLhyphen"/>glio, &amp; sotto la guida altrui ma si come al Capitano del<g ref="char:EOLhyphen"/>l'essercito fu attribuito l'honore di hauere ricuperàta la Prouincia, cosi ad Agricola rimase l'esperienza, &amp; l'ar<g ref="char:EOLhyphen"/>te con vn sommo desiderio di acquistar laude militare; &amp; fin d'all'hora ne fece ben'honorata proua, quantunque pe<g ref="char:EOLhyphen"/>ricolosa; non essendo in quei tem pì meno da temere l'ac<g ref="char:EOLhyphen"/>quisto dell'honore, che il cadere in sinistra opinione.</p>
            <p>Di là ritornato a Roma, &amp; aspirando a gran dignità sposò Domicia Decidiana; la nobiltà, &amp; authorità della cui famiglia aiutò molto il desiderio suo. Vissero insieme con sommà concordia, &amp; con scambieuole affettione gar<g ref="char:EOLhyphen"/>reggiando di quell'amore; che merita altretanta laude in vna moglie honesta, quanto merita biasimo in donna im<g ref="char:EOLhyphen"/>pudica. Poco dopo essendo eletto Questore gli toccò in sor<g ref="char:EOLhyphen"/>te l'Asia, &amp; vi hebbe Proconsole Saluio Titiano: Doue
<pb n="6" facs="tcp:1114:6"/>l'vno &amp; l'altro si mostro integerrimo, quantunque la Prouincia ricchissima fosse apparecchiata, &amp; assuefatta alle compositioni; &amp; che il Consolo precedente, hauesse volontieri dato loro con ogni facilità l'introduttione al guadagno, per ricoprire in se stesso la grande auaritia del<g ref="char:EOLhyphen"/>la quale era stato notato. Ma Agricola non fece altro ac<g ref="char:EOLhyphen"/>quisto, che di vna figliuola per consolatione, &amp; ristoro della perdita che poco prima haueua fatta d'vn figliuolo. Dopo quellá questura, &amp; anco nell'anno che fù Tribuno della plebe, passò il tempo dolcemente conoscendo che sot<g ref="char:EOLhyphen"/>to l'Imperio di Nerone era prudenza non impedirsi ne i negotij. L'istesso modo tenne nella sua Pretura, la quale essercitò con molta pace dissimulando il desiderare quella intiera giurisditione, che non gl'era concessa. Quanto a i giuochi, &amp; altre vanità d'honore, si come auuertì di fug<g ref="char:EOLhyphen"/>gire in essi la nota d'ogni vitio, così procurò con vna mo<g ref="char:EOLhyphen"/>derata abbondanza, che gli seruissero per confirmatione, &amp; augumento della sua riputatione. Essendo poi stato e<g ref="char:EOLhyphen"/>letto da Galba à riuedere i doni de' tempij, vi vsò vna sì esquisita diligenza che non apparuero altri sacrilegij che li commessi da Nerone. L'anno appresso egli, &amp; tutta la sua famiglià prouò vn'afflittione estrema, percio che l'Ar<g ref="char:EOLhyphen"/>mata Nauale di Ottone, che licentiosamente andaua va<g ref="char:EOLhyphen"/>gando, hauendo preso terra nel Templo luogo della Ligu<g ref="char:EOLhyphen"/>ria, popularmentè rouinò le possessioni, &amp; il Patrimonio d'Agricola, &amp; furono causa della morte della Madre: Al cui funerale essendosi egli per materna pietà transferito, fù auuisato che Vespesiano era in possesso dell'Imperio;
<pb n="7" facs="tcp:1114:6"/>onde se ne ritornò subito, &amp; trouò che per la giouanezza, &amp; troppa licenza che Domitiano si pigliaua in conside<g ref="char:EOLhyphen"/>ratione del merito, &amp; memoria del padre presideua al gouerno, &amp; alla somma delle cose Mutiano; ilquale essen<g ref="char:EOLhyphen"/>dosi altre volte seruito d'Agricola &amp; ricor dandosi della sua diligenza, &amp; valore, gli diede all'hora carica della Vigesima Legione, che haueua trasgredito il tempo pre<g ref="char:EOLhyphen"/>fisso al giuramento, &amp; nella quale si temeua di qualche seditione trattataui (come si disse) da chi la gouernaua, &amp; era quasi formidabile a i Consoli, non hauendo il Le<g ref="char:EOLhyphen"/>gato de' Pretori potuto correggerla, fosse il difetto di lui, o de' soldati. Sendone dunque dato ad Agricola il gouer<g ref="char:EOLhyphen"/>no, &amp; per lui insieme posto il freno à soldati, egli per la sua modestia singolare amò meglio, che si credesse, che lui gl'hauesse trouati, che resi obedienti. Veltio Volano com<g ref="char:EOLhyphen"/>mandaua in quel tempo nella Britannia assai più piaceuol<g ref="char:EOLhyphen"/>mente che non bisognaua ad vna sì superba natione: la for<g ref="char:EOLhyphen"/>za, &amp; il furore della quale, fù rafrenato da Agricola, che ben sapeua i termini di farsiobedire, &amp; di communicare le cose honeste con le vtili. Poco dopo fù mandato là Petilio Cereale huomo Consolare, sotto il quale in varie, &amp; diuer<g ref="char:EOLhyphen"/>se occasioni Agricola hebbe largo campo da mostrare la vir<g ref="char:EOLhyphen"/>tù, &amp; il valor suo, poi che Cereale lo toglieua à parte delle fatiche ne'luoghi più pericolosi, &amp; vedendone prosperi suc<g ref="char:EOLhyphen"/>cessi, co'lcommettergli poi lamaggior parte dell'essercito venne à farlo anche partecipe della gloria. Ma Agricola per qualunque sua fortunata attione, non vscì mai de' ter<g ref="char:EOLhyphen"/>mini della mo destia, anzicome semplice capitano attribuiua
<pb n="8" facs="tcp:1114:7"/>tutta la gloria al Generale, &amp; cosi valorosamente seruen<g ref="char:EOLhyphen"/>do, &amp; negligendo le sue laudi, viueua lontano dall'inuidia, &amp; non senza grandissima riputatioue. Lasciato che hebbe il carico di questa Legione, l'Imperatore Vespesiano lo con<g ref="char:EOLhyphen"/>numerò frà Patritij, &amp; poi gli diede in gouerno la Pro<g ref="char:EOLhyphen"/>uincia d'Aquitania, vna delle più desiderate, &amp; honora<g ref="char:EOLhyphen"/>te, non solo per la molta riputatione che il gouerno recaua à chi vi era eletto, ma perche era di grandissima speranza al Consolato. Credono molti, che lo spirito degl'huomini bellicosi, manchi di vna certa acutezzu necessaria à chi vuole impedirsi ne' negotij legali, poi che nella guerra, do<g ref="char:EOLhyphen"/>ue essendo la giurisdittione piùampia, &amp; meno esatta, &amp; i soldati intenti à maneggiar l'armi; non hanno luogo le astutie Curiali: Agricola nondimeno per sua natura pru<g ref="char:EOLhyphen"/>dente riusciua anche lodatamente frà Togati nell'ammi<g ref="char:EOLhyphen"/>nistrar giustitia: nel resto compartendo il tempo à negotij sapeua vsare ne' consigli la debita grauità, nell'audienze l'attentione, &amp; la seuerità oue bisognasse, se bene il più delle volte per sua naturale inclinatione, si compiaceua di vsare la pietà, &amp; lamisericordia: Fuori poi di questi nego<g ref="char:EOLhyphen"/>tij se bene seruaua il decoro conueniente alla persona, &amp; al grado suo, non siscorgeua però in lui alcuna sorte di super<g ref="char:EOLhyphen"/>bia, essendo affatto spogliato d'ambitione, &amp; d'ogni odio<g ref="char:EOLhyphen"/>sa qualità. Fù lontanissimo dall'auaritia, ne mai (quello che difficilmente si può euitare, il suo domestico procedere gli scemò l'auttorità, ne l'essere seuero lo rese meno ama<g ref="char:EOLhyphen"/>to. Qui tacerò l'integrità, &amp; la continenza sua per non far torto all'altre virtù di vn sì qualificato personaggio, mas<g ref="char:EOLhyphen"/>sime
<pb n="9" facs="tcp:1114:7"/>ch'egli stesso (cosa che anco i buoni sogliono ambire) non cercò mai per alcun mezzo d'ingrandire, &amp; magni<g ref="char:EOLhyphen"/>ficare i meriti, &amp; la riputatione sua Gli spiacquero le gar<g ref="char:EOLhyphen"/>re con i suoi colleghi, &amp; le risse con li Procuratori, non sti<g ref="char:EOLhyphen"/>mandosi à molta gloria l'esser preferito à gl'vni, &amp; ripu<g ref="char:EOLhyphen"/>tandosi à vilipendio l'impacciarsi con gl'altri. Non passo<g ref="char:EOLhyphen"/>rono tre anni, che fù richiamato da quella Prouincia con intentione di farlo Consolo, &amp; correua vna publica voce, che gli sarebbe dato il gouerno della Britannia, non già ch'egli n'hauesse mostrato desiderio, ò fattone prattica al<g ref="char:EOLhyphen"/>cuna, ma perche pareua che quel carico fosse douuto alla virtù sua: Et da qui si conosce che non sempre erra la pub<g ref="char:EOLhyphen"/>lica, &amp; popular fama; anzi, che taluolta rettamente di<g ref="char:EOLhyphen"/>scerne, &amp; elegge. Essendo Consolo, mi promise per moglie vna sua figliuola di assai maggiore espettatione, ch'io non giudicauo conuenirsi alla giouanezzamia, &amp; dopo il Con<g ref="char:EOLhyphen"/>solato ci congiunse in matrimonio, &amp; incontinente egli fù mandato in Britannia; essendo prima creato del Sacerdo<g ref="char:EOLhyphen"/>tio Pontificale.</p>
            <p>Quanto al sito, &amp; à i Popo'i della Britannia; essendo stati descritti da moltì; quel poco, che hora io ne raccon<g ref="char:EOLhyphen"/>terò, non sarà per concorrere con essi d'ingegno ò di dili<g ref="char:EOLhyphen"/>genza, ma perche essendo solamente all'hora stata del tut<g ref="char:EOLhyphen"/>to acquistata, io posso probabilmente parlare, dou'essi sen<g ref="char:EOLhyphen"/>za testimonio, hanno supplito con l'eloquenza.</p>
            <p>La Britannia è maggiore di tutte l'Isole, one i Roma<g ref="char:EOLhyphen"/>ni habbino posto il piede. Ella si estende, &amp; hà l'aspetto suo Orientale verso la Germania, l'Occident ale verso la
<pb n="10" facs="tcp:1114:8"/>Spagna, &amp; dal mezzo giorno risguarda la Francia. Il suo sito Settentrionale, non hà terra alcuna vicina, ma è bat<g ref="char:EOLhyphen"/>tuto da vn'ampio, &amp; impetuoso mare. Quanto alla forma. Liuio frà gl'antichi, &amp; Fabio Rustico frà moderni elo<g ref="char:EOLhyphen"/>quentissimi autori, ci dicono, che è simile ad vna longa scure, ò al ferro d'vna grand'Acetta, &amp; mostrandosi tale di quà dalla Scotia ogn'vno fà giuditio, che simile sia an<g ref="char:EOLhyphen"/>cora nel resto, se bene il grandissimo, &amp; spatiosissimo cir<g ref="char:EOLhyphen"/>cuito, nello stendersi verso il lito, si và restringendo à guisa d'vn gombito. Et la prima volta che l'Armata Ro<g ref="char:EOLhyphen"/>mana costeggiasse questa parte del più remoto mare, co<g ref="char:EOLhyphen"/>nobbe, che la Britannia era vn'Isola, &amp; passando più ol<g ref="char:EOLhyphen"/>tre scoperse, &amp; soggiogò ancor quell'altre chiamate Or<g ref="char:EOLhyphen"/>cadi, che per lo addietro erano incognite: Vide anco Tyle, ch'altre volte il freddo, &amp; la neue gl'haueua ascoso, &amp; dicesi che vi sia vn mare placidissimo, ma molto faticoso à nauiganti, non essendo battuto da venti; &amp; credo che per non esserui terra ò montagne, che somministrino materia di tempeste il fondo di vn così ampio Mare con maggior difficultà si muoua: Ma non è mio soggetto d'inuestigar'in quest' opera la natura, &amp; le difficultà dell'Oceano, essen<g ref="char:EOLhyphen"/>done massimamente stato scritto da molti: Dirò bene che il mare in nessun'altro luogo signoreggia più alla larga, ne da qual si voglia lato riceue maggior numero di fiumi, &amp; co'l suo flusso, &amp; riflusso non s'arresta solamente al li<g ref="char:EOLhyphen"/>to, mà surmonta, &amp; lo ricuopre, penetrando anche sin ne' i monti come in sua propria sede.</p>
            <p>Quali Popoli habitassero da principio la Britannia ò
<pb n="11" facs="tcp:1114:8"/>Originarij dell'Isola, ò estranei, come cosa d'Insularij non si sà troppo bene, &amp; dalle qualità, &amp; differenti fatezze de'corpi si fanno varie congetture; per ciò che le barbe, &amp; le chiome rosse degl'habitanti della Scotia, &amp; la sta<g ref="char:EOLhyphen"/>tura loro, fanno credere, che siano discesi d'Alemagna. Et le faccie brune de' Sillari con i loro ricci capelli, consi<g ref="char:EOLhyphen"/>derandosi, che quella parte, é opposta alla Spagna argui<g ref="char:EOLhyphen"/>scono, che gl'antichi Illari vi nauigassero, &amp; occupasse<g ref="char:EOLhyphen"/>ro quei luoghi. Quelli poi, che habitano la parte, che ri<g ref="char:EOLhyphen"/>sguarda la Francia, sono quasi simili à Francesi; sia ò per che d'indi prendessero origine, &amp; vi duri la forza delna<g ref="char:EOLhyphen"/>scimento: ò perche la medesima costitutione del cielo, li renda conformi di fatezze. Et se pure sene deue far giu<g ref="char:EOLhyphen"/>ditio, è verisimile, che Francesi occupassero quella parte à loro vicina: anzi che vi si vedono ancora i vestigij della religione loro, se si vuole, hauer riguardo à i sacrificij, &amp; alla credulità delle superstitioni: ne il parlare, vi è molto dissimile, &amp; vedesi, che gl'vni, &amp; gl'altri con vn'istessa brauura cercano i pericoli, &amp; trouatili intimidiscono poi subito. Mostrano nondimeno gl'Inglesi ardir maggiore, come quelli, che non sono effeminati da vna longa quiete. Et s'intende bene che Francesi sono stati braui guerrieri, ma entrando poi in loro la pigritia, &amp; l'otio perdettero il valore insieme con la libertà, quello, che anticamente au<g ref="char:EOLhyphen"/>uenne anco à i Britanni, dopo che furono vinti.</p>
            <p>Il neruo delle forze loro è nella fanteria, &amp; vi è vna sorte di gente che guerreggia sopra i carri guidata dal principale di loro, intorno al quale marchiano gl'altri per
<pb n="12" facs="tcp:1114:9"/>difenderlo.</p>
            <p>Vn tempo fà erano sottoposti à i Re, ma hoggi, diuisi in varie fattioni, sono partiali di diuersi Principi; &amp; certo, che con popoli tanto bellicosi, &amp; potenti nissuna cosa ci torna à maggior profitto, che la discordia, &amp; disunione loro, &amp; poche volte auuiene, che due ò tre città si ridu<g ref="char:EOLhyphen"/>chino, &amp; faccino confederatione insieme per euitare vn pericolo commune: onde mentre guerreggiano à parte, son vinti &amp; soggiogati tutti.</p>
            <p>L'aere vi è quasi sempre torbido, &amp; pluuioso, ma il freddo non è però violento. Il giorno vi è più lungo assai, che in questo nostro clima, &amp; le notte chiare, &amp; nell'vl<g ref="char:EOLhyphen"/>tima parte dell'Isola talmente corte, che trà il principio, &amp; il fine pare che vi corra breuissimo spatio, anzi affer<g ref="char:EOLhyphen"/>mano, che la notte vi si discerne lo splendor del sole, men<g ref="char:EOLhyphen"/>tre non sia impedito dalle nuuole, ne pare che vi tramonti ò nasca, ma che vi passi solamente, &amp; ciò procede perche quell'vltime parti della terra essendo piane, &amp; hauendo l'ombre basse, le tenebre non vi s'inalzano, onde la notte libbera da esse, passa co'l splendor del sole, &amp; delle stelle.</p>
            <p>Il terreno vi è buonissimo per ogni sorte di frutti, ec<g ref="char:EOLhyphen"/>cetto per l'oliue, &amp; per i vini, ò altri simili, che sogliono abundar'in paesi piùcaldi. Li frutti che vi nascono cre<g ref="char:EOLhyphen"/>scono con molta prestezza, ma tardi si maturano, &amp; per ragione dell'vno &amp; dell'altro, si assegna l'humidità dell'ae<g ref="char:EOLhyphen"/>re, &amp; della terra. Produce anco la Britannia oro, &amp; ar<g ref="char:EOLhyphen"/>gento, &amp; altri metalli, che sogliono essere l'occasione del<g ref="char:EOLhyphen"/>la guerra. L'Oceano vi genera perle, se ben sono vn poco
<pb n="13" facs="tcp:1114:9"/>pallide, &amp; oscure il qual difetto alcuni attribuiscono à co<g ref="char:EOLhyphen"/>loro che le raccolgono: ma perche nel mar rosse le stacca<g ref="char:EOLhyphen"/>no da i sassi, che sono ancor viue, &amp; respiranti, &amp; nella Britannia non le prendono se non quando son gettate fuo<g ref="char:EOLhyphen"/>ri dal mare, io credo, che quel mancamento, sia più presto à loro naturale, &amp; non che noi siamo tanto vuoti d'aua<g ref="char:EOLhyphen"/>ritia, che non sapessimo vsarui maggior diligenza. I Bri<g ref="char:EOLhyphen"/>tanni volontieri contribuiscono alle Taglie, &amp; à gl'altri bisogni dell'Imperio, mentre nel resto non siano mal trat<g ref="char:EOLhyphen"/>tati: ilche non possono soffrire, &amp; se ben patiscono d'esser vinti, &amp; volontieri rendono obedienza, la seruitù però è loro insopportabile.</p>
            <p>Il primo de' Romani che entrasse armatamente nella Britannia fù Giulio Cesare, il quale ancorche co'l felice successo d'vna battaglia spauentasse gl'habitanti, &amp; gua<g ref="char:EOLhyphen"/>dagnasse il lido, si può dire, che habbia più presto mostra<g ref="char:EOLhyphen"/>to il camino à successori suoi, che acquistato quell'Isola. Seguirono in quel mentre le guerre ciuili frà Romani, le principali forze de' quali conspirauano alla rouina della Republica, onde scordatisi della Britannia ella se ne stet<g ref="char:EOLhyphen"/>te longamente in pace. Vi pensò poi molte volte Augusto, &amp; molto più Tiberio, &amp; similmente Caio Cesare trattò di passarui, &amp; forsi l'haurebbe fatto, se non fosse stato di natura inconstante, ò se non hauessero hauuto sì mal'esito i dissegni suoi nell'Alemagna, doue haueua mandate le sue forze maggiori. Claudio Imperatore fù il primo, che pi<g ref="char:EOLhyphen"/>gliasse à cuore quesl'impresa, &amp; vi mandò molte legioni, &amp; vi fece traghettare molti forestieri, dando di tutto la
<pb n="14" facs="tcp:1114:10"/>principal carica à Vespesiano, à cui ciò fù principio di quel<g ref="char:EOLhyphen"/>la grandezza; alla quale egli peruenne poco dipoi. I popoli furono soggiogati &amp; i Re fatti prigioni, &amp; Vespesiano vi si fece lodatamente conoscere. Il primo de' capitani Conso<g ref="char:EOLhyphen"/>làri fù Aulo Plautio, &amp; dopo lui Ostorio Scapula, tutti dui valorosissimi guerrieri, &amp; ào pco à poco riducendo in forma di Prouincia la piu vicina parte di quell'Isola, vi stabilirono vna Colonia di soldati Veterani, &amp; furono do<g ref="char:EOLhyphen"/>nate alcune città al Re Cogiduno, ilquale dall'hora sino à questi tempi, ci è stato sempre fedele: essendo antico costu<g ref="char:EOLhyphen"/>me de' Romani il praticare, etiamdio i Re &amp; valersi del<g ref="char:EOLhyphen"/>l'opera loro per metterli in seruitù. A questi successe Di<g ref="char:EOLhyphen"/>dio Gallo, ilquale conseruò l'acquistato, &amp; scorrendo più innanzi nel paese, occupò qualche fortezza per acquistar fama d'hauer' accresciuto in qualche cosa quel Reggimen<g ref="char:EOLhyphen"/>to. Verraino fù successore à costui, &amp; vi morì in termine di vn'anno. Vi andò poi Suetonio Paulino, &amp; per lo spa<g ref="char:EOLhyphen"/>tio di due anni, ch'egli vi dimorò, le cose passoronno feli<g ref="char:EOLhyphen"/>cissimamente, &amp; ruppe le forze d'altre nationi, che poi furono astrette à riceuere Presidij: ma confidandosi in quei successi riuoltò l'animo all'Isola Mona, che ordinarià<g ref="char:EOLhyphen"/>mēte souueniua i Ribelli, &amp; volendola assalire, si discostò troppo da questi, &amp; diede loro occàsione di pensare si come fecero alle miserie loro: &amp; nell'absenza di lui inanimitisi discorreuano frà se stessi, &amp; si rappresentauano le infeli<g ref="char:EOLhyphen"/>cità presenti, la seruitù, i mali portamenti, che giornal<g ref="char:EOLhyphen"/>mente prouauano, dicendo: che in ogni modo la patienza à loro non seruiua d'altro, che d'aspettare, chè gli si faces<g ref="char:EOLhyphen"/>se
<pb n="15" facs="tcp:1114:10"/>peggio, come à quelli che facilmente lo sopportauano. Che anticamente non haueuano che vn solo Re, ma che al<g ref="char:EOLhyphen"/>l'hora gl'era necessario obedire à dui. Vno de'quali, cioè il Gouernatore incrudeliua contro le persone loro. L'altro il Procuratore che gl'vsurpaua le facultà. Che la concor<g ref="char:EOLhyphen"/>dia, &amp; discordia di quelli che gouernauano, era loro egual<g ref="char:EOLhyphen"/>mente dannosa, perche l'vno de' predetti copriua il suo li<g ref="char:EOLhyphen"/>centioso procedere con le indignità, &amp; rapine dell'altro: Onde per l'ingordigia, &amp; auidità di essi non rimaneua lo<g ref="char:EOLhyphen"/>ro alcuna cosa intatta. Che in tempo di guerra, i più va<g ref="char:EOLhyphen"/>lorosi haueuano rapite le loro spoglie, mà che all'hora i più codardi, &amp; vili, gl'vsurpauano le proprie case, gli'rapi<g ref="char:EOLhyphen"/>uano i figliuoli, &amp; sforzauanli à prouedere de'soldati, co<g ref="char:EOLhyphen"/>me quelli ch'erano coraggiosi in ogn'altra cosa, che à mo<g ref="char:EOLhyphen"/>rire per la salute della Patria. Qual numero di soldati (diceuano) è egli passato in quest'Isola à comparatione de' Britanni? Gl'Alemanni s'hanno leuato il giogo della seruitù; &amp; difendono la loro libertà, nō con l'Oceano, ma con vn fiume solo. Noi la Patria, spinge à difendere la li<g ref="char:EOLhyphen"/>bertà; il Padre, la moglie, &amp; i figliuoli astringono à fug<g ref="char:EOLhyphen"/>gire la seruitù: Mà i nemici mossi solamente dalla cupi<g ref="char:EOLhyphen"/>dità, &amp; auaritia vengono à intraprendere la guerra. Noi sforzaressimo i Romani à ritirarsi, come fece Giulio Ce<g ref="char:EOLhyphen"/>sare, se ci rappresentassimo, &amp; imitassimo le virtù de'no<g ref="char:EOLhyphen"/>stri antichi, ne ci sbigottissimo per il successo d'vna ò di due battaglie, solendo essere nè i vinti, con maggiore in<g ref="char:EOLhyphen"/>dignatione maggior'impeto, &amp; constantia. Ecco che fin li Dei hanno compassione di noi, ritenendo con molti tra<g ref="char:EOLhyphen"/>uagli
<pb n="16" facs="tcp:1114:11"/>il Capitano de' Romani occupato, &amp; quasi ristretto in vn'altr Isola. Adessó ê tempo che ci risoluiamo in cosi dificile impresa, &amp; è meno pericoloso il ponerla in essecu<g ref="char:EOLhyphen"/>tione, che l'esserui trouato sopra nelle consulte, à noi ordi<g ref="char:EOLhyphen"/>nariamente difficili, &amp; dannose. Da questi, &amp; altripro<g ref="char:EOLhyphen"/>positi stimolati fecero animo, &amp; tutti vnitamente si die<g ref="char:EOLhyphen"/>dero alla guerra sotto la carica di Vodaica donna di sangue reale, non facendo essi diferenza del sesso circala Corona, &amp; cosi postisi inarme, cominciorono ad espugnare le for<g ref="char:EOLhyphen"/>tezze, oue erano compartiti i soldàti, &amp; à romperei Pre<g ref="char:EOLhyphen"/>sidij; &amp; assalirono fin la colonia de Veterani, ch'essi ri<g ref="char:EOLhyphen"/>putauano il fondamento della loro seruitù, &amp; scordatisi in quello sdegno d'ogni humanità, non lasciorono addietro etiamdio nella vittoria alcuna sorte di barbara crudeltà. Et se Paulino subito, che intefe quei tumulti, non fosse ve<g ref="char:EOLhyphen"/>nuto à soccorerla, si sarebbe intieramente perduta quella Prouincia: la qual poi co'l felice successo di vna battaglia fu restituita, &amp; stabilita nella sua prima obedienza. Molti nondimeno non volsero deporre l'armi, sentendosi colpeuoli nella ribellione, &amp; difidandosi grandemente del Gouerna<g ref="char:EOLhyphen"/>tore. Il quale, se ben'era in ogn'altra cosa molto moderato, si rendeua però insopportabile nel castigar quelli, che haue<g ref="char:EOLhyphen"/>uano conspirato, &amp; era troppo seuero giudice delle proprie offese: onde vifù mandato Petilio Turpiliano huomo più trattabile, &amp; come meno interessato nell'errore degl'In<g ref="char:EOLhyphen"/>glesi, con più benigna intentione procedendo, acquietò il tui<g ref="char:EOLhyphen"/>to; ma non osando poi di innouare alcuna cosa, lasciò il go<g ref="char:EOLhyphen"/>uerno à Trebellio Massimo, ilquale essendo pigro di natura
<pb n="17" facs="tcp:1114:11"/>&amp; poco essercitato nell'armi, gouernaua quella Prouincia con ogni dolcezza, senza alcuno essercitio militare, &amp; co<g ref="char:EOLhyphen"/>sì Britanni cominciorono à gustare la dolcezza dell'otio. Soprauennero poi in quel tempo le guerre ciuili, per causa delle quali Trebellio potè ben scusare la negligenza sua, ma non già fuggire il trauaglio delle seditioni nate dall'o<g ref="char:EOLhyphen"/>tio, in che non poteuano contenersi quei soldati, per lo in<g ref="char:EOLhyphen"/>nanzi auezzi ài viaggi, &amp; all'Imprese; per la qual causa Trebellio fù forzato d'ascondersi per euitare lo sdegno lo<g ref="char:EOLhyphen"/>ro: Nelche perdendo molto della riputatione, cadde in gran vilipendio appresso i soldati. A quali non commanda<g ref="char:EOLhyphen"/>ua più come Capitano, mà quasi per prieghi, &amp; non altri<g ref="char:EOLhyphen"/>menti che se fra loro fosse pattuito, che li soldati hauessero ogni libertà, &amp; il Capitano viuesse sicuro fra loro; co'l qual modo acquietò quelle seditioni senza molto spargi<g ref="char:EOLhyphen"/>mento di sangue: &amp; Veltio Volano che vi andò duranti ancora le guerre ciuili, continuò nella medesima disciplina, senza tentare alcuna intrapresa sopra i nemici: Onde i sol<g ref="char:EOLhyphen"/>dati rimasero nell'istessa pigritia, &amp; dissolutione: Ne in somma vi era altra diferenza, se non che essendo Volano huomo da bene, &amp; fuori l'ogni colpa, i soldati lo amaua<g ref="char:EOLhyphen"/>no in luogo di rispettarlo, &amp; temerlo. Mà Vespesiano, dopoi che insieme co'l resto del mondo, ricuperò la Britan<g ref="char:EOLhyphen"/>nia volendo abattere ogni forza de' nemici, vi mandò quā<g ref="char:EOLhyphen"/>tità di Capitani, &amp; vn valoroso essercito sotto la carica di Petilio Cereale, che pose i Britanni in grandissimo spa<g ref="char:EOLhyphen"/>uento. Et nell'assalire la città de' Briganti, che per com<g ref="char:EOLhyphen"/>mune opinione è la più populata, trouò grandissimi rincon<g ref="char:EOLhyphen"/>tri,
<pb n="18" facs="tcp:1114:12"/>&amp; vi perdè molti soldati, non senza gran spargimen<g ref="char:EOLhyphen"/>to di sangue, mà finalmente la maggior parte del paese dè Briganti fù da lui ò soggiogato, ò predato, volendo con questo modo render vana la fama che correua, che il Sena<g ref="char:EOLhyphen"/>to deliberaua richiamarlo, ò almeno ofuscare qualunquè diligenza, che il successore fusse per fare in quella Pro<g ref="char:EOLhyphen"/>uincia: Nondimeno Giulio Frontino, che fù sempre sti<g ref="char:EOLhyphen"/>mato personaggio molto segnolato, vi mostrò grandissimo valore; &amp; postasi à cuore l'impresa soggiogò la natione dè Sillari, gente valorosa, &amp; bellicosa, non ostante la difi<g ref="char:EOLhyphen"/>cultà de' luoghi, &amp; la gran resistenza de' nemici. In tale, &amp; cosi vario stato Agricola trouò la Britannia, doue an<g ref="char:EOLhyphen"/>dò di mezza state, mentre i soldati lasciando l'intraprese, non attendeuano che à far buttini, dando occasione, &amp; commodità à nemici di scegliere ogni loro auantaggio: I Nordouici poco prima dell'arriuo suo haueuano tagliati à pezzi vna banda intiera di caualli, che si tratteneuano in quel territorio: &amp; da questo principio la Prouincia pigliò grand'animo, massime che la cosa, era grandemente ap<g ref="char:EOLhyphen"/>prouata da molti, che desiderauano, &amp; persuadeuano la guerra. Alcuni altri di loro erano d'opinione, che si aspet<g ref="char:EOLhyphen"/>tasse il nuouo Gouernatore per considerare, &amp; osseruare l'humor suo, &amp; i suoi pensieri. Arriuato Agricola nella Britannia nel fine dell'estate, trouò le compagnie sparse quà, &amp; là per ilpaese, &amp; i soldati, che haueuano fatto pre<g ref="char:EOLhyphen"/>supposito, che in quell'anno non si fosse per tentare alcuna cosa: si per che iltempo no'l consentiua, come perche giudi<g ref="char:EOLhyphen"/>cauano, che Agricola non sarebbe poco occupato à stare sù
<pb n="19" facs="tcp:1114:12"/>la difesa: cose tutte di non poco impedimento ad vno, che vogli principiare vna guerra: Con tutto ciò egli si risolse di superare le dificultà, &amp; preuenir' i pericoli. Radunate dunque l'insegne delle Legioni, auuedendosi, che quelli di Nordouichì non ardiuano di vscire à guerra aperta, ordi<g ref="char:EOLhyphen"/>nò loro la battaglia, &amp; egli stesso con vna picciola truppa di forastieri, marchiaua innanzi à tutte le squadre, acciò gl'altri dal suo pericolo pigliassero il medesimo ardire: Et dopo hauer tagliate à pezzi quelle genti; conoscendo bene quanto importaua il continouare la riputatione di quella vittoria, &amp; che quale è il principio, tale suol'essere il fine, entrò in pensiero di ridurre alla sua obedienza l'lsola Mo<g ref="char:EOLhyphen"/>na, abbandonata, come si è detto da Paulino per la ribel<g ref="char:EOLhyphen"/>lione di tutta la Britannia, &amp; essendo questo suo dissegno impedito dal maneamento di Naui, egli supplì (come suol farsi nell'imprese dificili) con la virtù, &amp; con l'ingegno; per ciò che lasciate tutte le bagaglie, fece vna scelta dè migliori soldati, che egli hauesse de' forestieri, à quali era<g ref="char:EOLhyphen"/>no benissimo noti quei fondi, &amp; sapeuano la maniera del nuotare del paese, con la quale reggono se stessi, l'armi, &amp; i caualli insieme, &amp; questi fece passare improuisamente, &amp; con tanta prestezza che sbigottirono i nemici, &amp; gl'empierono insieme di marauiglia, poi ch'essi aspettauano di veder' appresso grandissima armata, che vi si conduces<g ref="char:EOLhyphen"/>se per aperto mare, &amp; persuadendosi, che fosse impossibi<g ref="char:EOLhyphen"/>le di resistere à genti che guerreggiauano in si fatta ma<g ref="char:EOLhyphen"/>niera cominciorono à trattar di pace, &amp; poi si diedero in obedienza ad Agricola. Il quale fin dall'hora cominciò ad
<pb n="20" facs="tcp:1114:13"/>acquistar fama di vn raro, &amp; eccellente capitano; poi che quel tempo ch'altri spendono all'ingresso de' gouerni, in apparenze, &amp; pompe, &amp; altre sorti di cerimonie piene d'ambitione, egli l'impiegò nelle fatiche, &amp; nè pericoli, dopo il felice successo de' quali, egli non solo non ingrandì punto quella vittoria, ma gli diede nome d'hauer posto fre<g ref="char:EOLhyphen"/>no à i vinti, &amp; sprezzò il vano costume di ponere gl'Al<g ref="char:EOLhyphen"/>lori sopra le lettere, insegno di vittoria, &amp; cosi mostran<g ref="char:EOLhyphen"/>dosi alieno da ogni desiderio di gloria, accrebbe grande<g ref="char:EOLhyphen"/>mente la sua fama; poi che si diceua: con qual speranza di cose maggiori, hà egli queste cosi grandi taciute? In oltre conoscendo benissimo la natura di quei popoli, &amp; (quelche più importa) hauendo imparato con l'altrui esperienza, che debole era l'acquisto, che vi si faceua con l'armi, men<g ref="char:EOLhyphen"/>tre non fosse poi stabilito co'l trattare modestamente i vin<g ref="char:EOLhyphen"/>ti per sua natura incompatibili all'ingiurie, determinò d'e<g ref="char:EOLhyphen"/>uitare tutte l'occasioni di tumulti, &amp; cominciò da se stes<g ref="char:EOLhyphen"/>so, &amp; da suoi, riformando primieramente la sua famiglia, Il che suole à molti essere non men difficile, che il gouer<g ref="char:EOLhyphen"/>nar'vna Prouincia intiera. Auuertiua, che i suoi familia<g ref="char:EOLhyphen"/>ri seruitori non s'ingerissero in cose publiche. Non fauori<g ref="char:EOLhyphen"/>ua isoldati ad intuito de' centurioni, ò d'altri, màstimaua, &amp; aiutaua quelli, ch'egliconosceua huomini dabene, &amp; più fedeli. Si compiaceua d'intender tutto, ma non d'impe<g ref="char:EOLhyphen"/>dirsi in ogni sorte di cosa. Perdonaua volontieri gl'errori men graui, &amp; con seuerità puniua quelli, che dolosamente erano commessi. Più volentieri vdiua il pentimento che l'essecutione del castigo. Desiderò particolarmente, che
<pb n="21" facs="tcp:1114:13"/>gl'vfficij fossero distribuiti in persone che bene, &amp; dili<g ref="char:EOLhyphen"/>gentemente gl'essercitassero, più presto che in altreper ha<g ref="char:EOLhyphen"/>uerle à castigare dopo che hauessero errato. Quanto alle vettouaglie, &amp; à i Tributi, eglifece diligenzaper adolcir<g ref="char:EOLhyphen"/>li con vna eguale impositione, resecando tutte le angherie inuentate per ingordigia di guadagno, quali eranopiù dif<g ref="char:EOLhyphen"/>ficili à sopportare, che i Tributi stessi; per ciò che quelle pouere genti erano forzate à starsene come chiuse in vn magazeno, &amp; vendere li formenti per vn certo prezzo stabilito; essendo loro da Commissarij rappresentate le dificultà de' viaggi, &amp; le vetture; come se anco le città più vicine, oue doueuano essere i Presidij hauessero à farli condurre da luoghi lontani, &amp; inaccessibili; onde quello che sarebbe stato di vtilità, &amp; commodo adogn'vno, ri<g ref="char:EOLhyphen"/>sultaua in profitto di due, ò di tre solamente. Et hauendo Agricola nel primo anno proueduto à tutti questi abusi, egli coronò il suo nome d'vna lodata pace, poi che quelle co<g ref="char:EOLhyphen"/>se ite in consuetudine per la negligenza de'suoi Precesso<g ref="char:EOLhyphen"/>ri, non erano di minor' importanza che vna guerra. Venu<g ref="char:EOLhyphen"/>ta l'estate, &amp; ragunate le forze Agricola cominciò nell'es<g ref="char:EOLhyphen"/>secito suo à far gran stima della modestia, &amp; à castigare i dissoluti. Lui stesso sceglieua i luoghi d'accamparsi, spiaua i Golfi, riconosceua le foreste, &amp; le selue, non la<g ref="char:EOLhyphen"/>sciando mai il Nimico in riposo, predando, &amp; saccheggi<g ref="char:EOLhyphen"/>ando con continoue scorrerie, &amp; dopo che l'haueua con<g ref="char:EOLhyphen"/>questi mezi stratiato, &amp; impaurito, gli rappresentaua di nuouo il contento, &amp; il riposo della pace, per i quall ades<g ref="char:EOLhyphen"/>camenti, molte Città, che fin all'hora si erano mantenute,
<pb n="22" facs="tcp:1114:14"/>&amp; haueuano fatto resistenza, deponendo lo sdegno rice<g ref="char:EOLhyphen"/>uettero le guarnigioni, &amp; egli le mise con tanta prudenza, &amp; humanità, che buona parte della Butannia, inuita<g ref="char:EOLhyphen"/>ta dal costoro esempio prontamente fece il medisimo. Il tempo dell'Inuerno seguente fù distribuito in consegli v<g ref="char:EOLhyphen"/>tilissimi, &amp; necessarij, &amp; à fine che quegl'huomini roz<g ref="char:EOLhyphen"/>zi, ch'erano sparsi quà, &amp; là, non si dessero all'otio, &amp; alla pigritia, cominciò à persuaderli in priuato, &amp; ad aiu<g ref="char:EOLhyphen"/>tarli in publico, acciò edificassero Tempij, luoghi publici, &amp; case: &amp; lodando quelli, che visi mostrauano più pron<g ref="char:EOLhyphen"/>ti, &amp; riprendendo gl'altri, pose frà loro vn'emulatione d'honore, cheli sforzò poi tutti. In oltre hebbe gran cura d'fi<g ref="char:EOLhyphen"/>gliuoli dè signori Britanni, &amp; lifece instruire nelle let<g ref="char:EOLhyphen"/>tere: &amp; con mostrare distimar, assaì più l'ingegno di loro che il sapere de Francesi, operò che quelli, che poco inanzi non faceuano conto della lingua romana, desiderauano in<g ref="char:EOLhyphen"/>finitamente di renderuisi eloquenti. Essi cominciorono poi à far gran'stima dè nostri habiti, à mettere in vso il portar la toga, &amp; à poco à poco à gustar' i vezzi della de<g ref="char:EOLhyphen"/>licatezza: Voleuano hauere dè Portichi, et dè Bagni, &amp; la magnificenza nè conuiti, chiamata da i meno accorti ciuiltà, se ben' era vno dè modi d'introdurre la seruitù.</p>
            <p>Il terzo anno del Gouerno d'Agricola furono discoper<g ref="char:EOLhyphen"/>re altre nationi, sendosi con ogni diligenza cercato, &amp; pre<g ref="char:EOLhyphen"/>dato il paese fino al Taud, che è vn nome d'un Golfo, &amp; i nemici impauriti, non hebbero mai ardire di trauagliar il nostro essercito; con tutto che fosse mal trattato da ven<g ref="char:EOLhyphen"/>ti, &amp; dalle tempeste; onde si hebbe agio di fortificarsi,
<pb n="22" facs="tcp:1114:14"/>&amp; fù notato da i più periti, di non hauer mai visto Capi<g ref="char:EOLhyphen"/>tano scegliere più acor lamente l'opportunità de'luoghi di quello che faceua Agricola.</p>
            <p>A cui non auuenne gia mai, che alcun luogo fortificato da lui fosse preso da nemici, ò per compositione abbando<g ref="char:EOLhyphen"/>nato da nostri; I quali faceuano continuamente scorrerie, &amp; essendo per l'ordinario prouisti di vettouaglie per vn' anno, poteuano sicuramente passare l'inuernata, &amp; di<g ref="char:EOLhyphen"/>fendersicon le proprie forze, senza aspettare aiuto d'al<g ref="char:EOLhyphen"/>troue, per i quali modi i nemici restauano delusi, &amp; qua<g ref="char:EOLhyphen"/>si disperati, non potendo ne anche l'Inuerno hauer riposo alcuno, come erano soliti per il passato, che nell'Inuerno si ristorauano de'trauagli, &amp; compensauano le spese, &amp; le perdite dell'estate, ma all'hora patiuano, &amp; perde uano nell'una, &amp; nell'altra stagione. Per le quali cose non in<g ref="char:EOLhyphen"/>superbì punto Agricola, ne mai s'attribuì le lodi douute ad altri, anzi era prontissimo, &amp; fedelissimo testimonio delle proue di qualunque semplice Capitano ò Centurione: Con tutto ciò vi furono alcuni, che lo riputorono troppo seuero nell'ingiurie: &amp; certo, che si come egli era molto gratioso, &amp; piaceuole cò, buoni, cosi fù vn poco aspero cò, cattiui, non ch'egli portasse odio à vernuo ò che doppo la colera cō<g ref="char:EOLhyphen"/>seruasse alcuna mala volontà; per ciò ch'egli riputaua più honesto il riprēdere apertamente, che tacēdo odiar' altrui.</p>
            <p>Il quarto anno fù dispensato in pacificar'il paese, che haueua trascorso, &amp; assicurarsi bene di esso; ponendo an<g ref="char:EOLhyphen"/>che i Presidij in vn piccolo pezzo di terra, che separa Glo<g ref="char:EOLhyphen"/>ta, &amp; Bodatria dui contrarij &amp; spatiosi braccidi Mare
<pb n="24" facs="tcp:1114:15"/>l'uno all opposito dell'altro, il più vicino de quali era già in poter nostro, restando i nemici quasi confinati nell'al<g ref="char:EOLhyphen"/>tra parte dell'Isola. Et sier ano all'hora trouati gl'vltimi termini della Britannia se fossero stati capaci delvalore di quell'essercito, &amp; della riputatione del nome Roma<g ref="char:EOLhyphen"/>no.</p>
            <p>Approssimandosi la quinta estate, si pensò ad altre espeditioni &amp; Agricola postosi à nauigar quel mare sco<g ref="char:EOLhyphen"/>perse altre nationi per lo in nanzi incognite, &amp; con molte sue felici battaglie le vinse, &amp; soggiogò: scoperse ancora quella parte della Britannia che riguar da l'Irlanda, &amp; la munì di molte genti, non per timore alcuno, ma per suoi dissegni, &amp; speranze particolari, perciò che essendo l'Ir<g ref="char:EOLhyphen"/>landa posta frà la Britannia, &amp; la Spagna, &amp; molto à proposito per la costa di Francia, doue consiste il Neruo principale dell'Imperio, gl'era per molti rispetti necessa<g ref="char:EOLhyphen"/>ria.</p>
            <p>L'Irlanda se vogliamo paragonarla alla Britannia, è di essa più piccola, ma poi maggiore di tutte l'altr' Isole del nostro mare. Il terreno, l'aere, la forma deg l'huomini, &amp; il proceder loro, nō è molto differente da quello di Bri<g ref="char:EOLhyphen"/>tannia, ma il viaggio, &amp; ì Porti del mare sono più conos<g ref="char:EOLhyphen"/>ciuti da mercanti. Agricola sotto pretesto d'amicitia, ma per seruirsene all'occasioni, manteneua presso di se vno de'Principi di quel paese, scacciato per seditioni da suoi suggetti. A costui intesi piu volte dire; che quell'Isola si sa<g ref="char:EOLhyphen"/>rebbe potuta acquistare con vna legione, &amp; conseruarla con pochissime forze; cosa che haurebbe posto grandissimo
<pb n="25" facs="tcp:1114:15"/>freno alla'Britannia, vedendosi da ogni partè circondata dalle forze de'Romani, &amp; i suoi vicini medesimi posti in seruitù. Venuta l'estate, che fù principio al sesto anno del suo gouerno, mandò l'Armata à riconoscere ì Porti, &amp; alcune gran Città situate di là dalla Bodatria per dubbio, chesi haueua, che quelle nationi prendessero l'armi vnita<g ref="char:EOLhyphen"/>mente, &amp; perche temeua an cora che il nemico occupasse il viaggio, &amp; i passi per terra, volendosi pur seruire dell'armata; la faceua costeggiare con ordine mirabile, &amp; in vno istesso tempo, veniuà à guerreggiare per terra, &amp; per mare. Spesso accadeua, che i soldati dell'Armata, &amp; i fan<g ref="char:EOLhyphen"/>ti, &amp; i caualli si rincontrauano negl'alloggiamenti, doue ciascuno con molta festa raccontaua i casi occorsegli. Gl'v<g ref="char:EOLhyphen"/>ni con vna certa alterezza militare faceuano comparatio<g ref="char:EOLhyphen"/>ne de precipitij passati nelle montagne, &amp; dè pericoli nè boschi. Gli altri delle tempeste naufragij, &amp; contrarietà dè venti, dicendo hauere da vna parte hauuto la terra, &amp; l'inimico, dall'altra le minaccie, &amp; il pericolo del Mare. I. Britanni all'in contro (per quanto riferiuano ì prigioni) hauendo scoperta l'Armata in mare restorono attoniti, &amp; confusi, vedendosi per essa leuato quell'vltimo ri fugio, in che sperauano dopo tante, &amp; cosi graui perdite: Onde si ri<g ref="char:EOLhyphen"/>solsero in questo inaspettato caso, di fare l'ultimo sforzo conl'armi, &amp; quelli, che habitano la scotia diedero con gran stridi vn'impetuoso, &amp; formidabile principio. Dè nostri li manco animosi, rimostrando il pericolo, ch'era d'aspettare l'assalto di quelle genti, il cui impeto altre vol<g ref="char:EOLhyphen"/>te haueua forzate, &amp; prese fin le fortezze, s'a faticauano
<pb n="26" facs="tcp:1114:16"/>di persuadere, che fosse meglio ritirarsi voluntarimente di là dalla Bodatria, che aspettare d'esser d'iui cacciati à vi<g ref="char:EOLhyphen"/>ua forza. Agricola frà tanto fù auuertitoche i nemici voleuano fare l'ultima proua, &amp; assalirlo da più parti, &amp; per ciò ragioneuolmente temendo per il gran numero de'ne<g ref="char:EOLhyphen"/>mici d'esser posto in mezzo; egli diuise in tre squadre l'essercito suo, marchiando in quella maniera, Il che risapu<g ref="char:EOLhyphen"/>tosi dà nemici si mutorono subito di parere, &amp; la notte as<g ref="char:EOLhyphen"/>salirono la nona legione, come la più debole à resistere, &amp; hauendo vccise le guardie, entrauano nelli stecchati, quando apunto nel tempo, che si combatteua Agrico<g ref="char:EOLhyphen"/>la, risaputo dalle spie il camino, che haueuano tenuto i nemici, ordinò che i più veloci caualli, &amp; i miglior fanti sequissero le loro predate, &amp; li battessero alle spalle, &amp; sendoui poì giunto il resto su'l fare del'gi<g ref="char:EOLhyphen"/>orno con molto rumore apparuero le Iusegne de Ro<g ref="char:EOLhyphen"/>mani, che recorono gran merauiglia, &amp; spauento à Britanni, i quali si vedeuano battuti da due ban<g ref="char:EOLhyphen"/>de, &amp; i Romani facendo animo, &amp; vedendosi in buo<g ref="char:EOLhyphen"/>na speranza della vita cominciorono con maggior' ardi<g ref="char:EOLhyphen"/>re à combattere per l'honore, &amp; per la vittoria, &amp; à strin<g ref="char:EOLhyphen"/>gere fieramente il nimico. La battaglia fù crudelissi<g ref="char:EOLhyphen"/>ma nello stretto della Porta, volendo l'una parte dell'es<g ref="char:EOLhyphen"/>sercito Romano nel scacciare il nemico, mostrare di non hauer mancato del debito, &amp; opportuno soccorso, l'altra, che non ne haurebbe hauuto bisogno. Et se le Paludi, &amp; le foreste non hauessero seruito di riparo i fugitiui, si sa<g ref="char:EOLhyphen"/>rebbe all'hora posto fine à quella guerra. Da questo felicè
<pb n="27" facs="tcp:1114:16"/>giorno, &amp; auuenimento l'essercito prendendo maggior' ar<g ref="char:EOLhyphen"/>dire, gridaua che nessuna cosa era più à lui impossibile, &amp; che si douesse scorrere tutta la Scotia, &amp; superando ogni difficultà, giugnere vna volta al fine della Britannia. In modo, che quelli che poco innanzi pieni di timore, mol<g ref="char:EOLhyphen"/>to cautamente rappresentauano i pericoli diuenuti, arditi da questo successo, si mostrauano frà gl'altri, con mag<g ref="char:EOLhyphen"/>gior'e loquenza, i più animosi: Hauendo l'essercitio della guerra in se questo d'ingiusto, che attribuisce il biasi<g ref="char:EOLhyphen"/>mo della perdita ad vn solo, &amp; l'honore della vittoria à tutti in generale.</p>
            <p>Gl'Inglesi all'in contro attribuendo questi successi non al valore de nostri, ma all'occasione dataci, &amp; alla fortu<g ref="char:EOLhyphen"/>na, non perdettero altrimenti l'ardire, anzi inanimiti dal loro conduttiere fecero, che la' giouentù pigliasse l'ar<g ref="char:EOLhyphen"/>mi, &amp; vnitamente condussero i figliuoli, &amp; le mogli in luogo sicuro &amp; poi con sacrificij risolsero, &amp; solennizo<g ref="char:EOLhyphen"/>rono la collegatione delle Città: &amp; in questo modo es<g ref="char:EOLhyphen"/>sendo inaspriti gl'animi dell'una, &amp; dell'altra parte si dipartirono.</p>
            <p>Quell'estate medesima vna compagnia d'Vsipij assol<g ref="char:EOLhyphen"/>dati in Alemagna, &amp; mandati in Britannia, hebbe ardi<g ref="char:EOLhyphen"/>mento di commettere vnagrande, &amp; segna lata tristitia, perciò che hauendo vcciso il Capitano, &amp; altri soldati, che erano mescolati frà le squadre per cōmandar loro, &amp; mo<g ref="char:EOLhyphen"/>strargli il vero modo di guerreggiare, s'imbarcorono in trè naui liburnici, &amp; dopo hauer amazzati due Piloti che ba<g ref="char:EOLhyphen"/>ueuano in sospetto, cōstrinseroi marinari ad obedirli con lo
<pb n="28" facs="tcp:1114:17"/>altro solo Pilota. Queste gēti per molti giorni diedero occa<g ref="char:EOLhyphen"/>sione di parlare, &amp; di discorrere di loro, come d'un miraco<g ref="char:EOLhyphen"/>lo, nōsapēdosene alcuna noua. Ma sendo poi agitati dal ma<g ref="char:EOLhyphen"/>re, &amp; trasportati quà, &amp; la hebbero à cōbattere, cō i Britā ni che gli si opponeuano per difesa delle cose loro, &amp; se be ne molte volte fecero qual che acquisto, furono molt' altre ribattute, &amp; alla fine si ridussero in tanta necessità, che furono con strette mangiare quegl'huomini, che frà loro e<g ref="char:EOLhyphen"/>rano men sani, &amp; poi' di mano in mano quegl altri à chi toccaua per sorte. Hauendo costegiata tuttala Britannia, &amp; essendosi per duti per non saper condurre le Naui fu<g ref="char:EOLhyphen"/>rono bauutì per Corsari, &amp; fatti prigioni chi in sueuia, chi in Frigia, &amp; questo loro euento, ci fù manifestato da al<g ref="char:EOLhyphen"/>cuni di essi, che furono venduti, &amp; con dotti in quella par<g ref="char:EOLhyphen"/>te dell'Isola doue noi erauamo, da mercanti che vi negoti<g ref="char:EOLhyphen"/>auano. Nel principio dell'estate Agricola riceuè grandis<g ref="char:EOLhyphen"/>dissima a flittione per la morte di vn suo figliuolo, che gl'era nato vn' anno prima. Al quale infortunio egli s'oppose non con l'ambitione, come sogliono far molti, il cui fine è d'apparere huomini sauij, &amp; intrepidi, ne meno con le lagri<g ref="char:EOLhyphen"/>me che sono proprie delle donne, ma lo superò con l'e sserci<g ref="char:EOLhyphen"/>tio dell'Armi; per ciò che dopo hauer mandate le sue naui à infestare, &amp; predare molti luoghi, &amp; à ponere in diuer<g ref="char:EOLhyphen"/>se parti terrore, &amp; spauento à nemici, egli con vnspedito essercito, nel quale haueua ancora vna scelta depiù valoro<g ref="char:EOLhyphen"/>si &amp; fedeli. Britanni da lui molto prima bene esperimen<g ref="char:EOLhyphen"/>tati, arriuò al monte Grampio; doue già si erano accampa<g ref="char:EOLhyphen"/>ti i nemici. Iquali non essendo punto spauentati per il suc<g ref="char:EOLhyphen"/>cesso
<pb n="29" facs="tcp:1114:17"/>della passata battaglia, Iui attendeuano o' la vendet<g ref="char:EOLhyphen"/>ta ò la seruitù: anzi conoscendo essi non esser bene di met<g ref="char:EOLhyphen"/>tere à pericolo tutta la loro fortuna senza arischiarui an<g ref="char:EOLhyphen"/>che' tutte le forze; operorono per mezzo d'Ambasciado<g ref="char:EOLhyphen"/>ri che tutte l'altre città si collegassero seco, &amp; mandasse<g ref="char:EOLhyphen"/>ro, si come fecero tutte le forze loro: talmente, che doue<g ref="char:EOLhyphen"/>uano esser' in sieme ben da trenta mila combattenti, &amp; tuttauia vi concorreua gran multitudiue di gioueni, &amp; di queì vecchij più robusti, che haueuano altre volte esserci<g ref="char:EOLhyphen"/>tata la guerra. Et essendo le cose in questo termine Gal<g ref="char:EOLhyphen"/>caco Capitano per valore, &amp; per nobiltà più de gl'altri ri<g ref="char:EOLhyphen"/>putato persuadendo la battaglia, dicesi che parlò in questa maniera.</p>
            <p>Tutte le volte, che meco stesso considero la cagione, &amp; la necessità di questa guerra, iò prendo grandissimo vigo<g ref="char:EOLhyphen"/>re, &amp; sento nell'animo mio vna certa speranza, che l'uni<g ref="char:EOLhyphen"/>one, &amp; cōcordia, quale hora veggio in voi darannò in que<g ref="char:EOLhyphen"/>sto giorno principio di libertà à tutta la Britannia; por ciò che, non essendo frà voi, chi adesso senta il giogo della ser<g ref="char:EOLhyphen"/>uitù, &amp; d'altra parte, non restandoci alcun refugio alla li<g ref="char:EOLhyphen"/>bertà, poi che nel Mare stesso siàmo circondati dalle naui de' Romani, che iui ci aspettano; confido, che si come la battaglia, &amp; l'armi seruiranno ài valorosi di gloria, &amp; d'honore, cosi anco aì più deboli, &amp; me no ani mosi saranno fidelissimo rifugio, &amp; soccorso. Quelli che fin' hora con va<g ref="char:EOLhyphen"/>rià sorte, &amp; auuenimenti guerreggiando, ci hanno difesi cōtra Romani, hebbero gran speranza nel rifugio delle no<g ref="char:EOLhyphen"/>stre forze, come quellì, che siamo i più Nobili della Bri<g ref="char:EOLhyphen"/>tannia,
<pb n="30" facs="tcp:1114:18"/>&amp; habitiamo il paese più forte, &amp; più remoto da i liti già soggiogati: Noi dico che non essendo ancora tur<g ref="char:EOLhyphen"/>bati dalla Triannide, &amp; che erauamo gl'vltimi della ter<g ref="char:EOLhyphen"/>ra, &amp; della libertà, siamo stati difesi, solo per l'opinione grande; che haueuano di Noi, &amp; per la separatione che causa il nostro fiume, erauamo (come genti non nel tutto cognite) maggiormente stimate. Md hora ogn'vn<g ref="char:EOLhyphen"/>sà doue sia il fine della Britannia, dopo il quale non si tro<g ref="char:EOLhyphen"/>ua natione di sorte alcuna, mà vi sono solamente scogli, &amp; acque, &amp; noi dall'altra parte habbiamo ì Romani più ne<g ref="char:EOLhyphen"/>mici che mai. La superbia, &amp; crudeltà de' quali, non sia chi frà voi pensi di poter schiuare con qual si voglia sorte di obsequio, ò di modestia. Questi ingordi diuoratori dell'Vniuerso non satij di possedere, &amp; signoreggiare la ter<g ref="char:EOLhyphen"/>ra, vengono ancor' hoggi à predar' il mare; &amp; se troua<g ref="char:EOLhyphen"/>no l'Inimico ricco, essi sono auari, &amp; se è pouero si rendo<g ref="char:EOLhyphen"/>no ambitiosi. Quelli la cui ingordigia non hà potuto satia<g ref="char:EOLhyphen"/>re l'Oriente, &amp; l'occidente insieme, soli frà gl'huomini con eguale affettione bramano le sustanze altrui ricche, ò po<g ref="char:EOLhyphen"/>uere che siano. Sotto falsissimo pretesto occupano li stati altrui, &amp; hauendoli con homicidij, &amp; latrocinij resi del tutto deserti, dicono all'hora d'hauerli posti in pa<g ref="char:EOLhyphen"/>ce. Se noi per legge di natura, debbiamo hauere in gran<g ref="char:EOLhyphen"/>dissima custodia i nostri Parenti, &amp; li figliuoli, essi sono assoldati da Romani, &amp; condotti altroue ad essere loro serui. Se le nostre mogli, &amp; le sorelle non sono vio<g ref="char:EOLhyphen"/>late da essi, mentre essercitano nome di nemici, non fuggono però diessere dishonorate poi, come da Amici, &amp;
<pb n="31" facs="tcp:1114:18"/>hospiti. Le nostre richezze, sono assignate loro per tri<g ref="char:EOLhyphen"/>buti. I nostri formenti gli seruono di Vettouaglie. Que<g ref="char:EOLhyphen"/>sti corpi, &amp; queste mani, si lacerano, etiamdio frà mil<g ref="char:EOLhyphen"/>le ingiurie, in acconciar selue, &amp; Paludi. Quelli, che naturalmente nascono schiaui, essendo compri vna volta, sono poi benignamente nudriti da loro padroni, ma noi compriamo giornalmente la nostra seruitù, &amp; la nutria<g ref="char:EOLhyphen"/>mo ancora. Et si come in vna famiglia frà serui l'vltimo riceuuto in casa, suol'essere molto inferiore à gl'altri, &amp; qua scernito da tutti; cosi noi in questa già vecchia ti<g ref="char:EOLhyphen"/>rannide del mondo, come gl'vltimi soggiogati, siamo prezzatimeno, &amp; come i più vili esposti à ogni ruina, non hauendoci pur lasciato, terre, minere, ò Porto al<g ref="char:EOLhyphen"/>cuno, doue possiamo ritirarci à viuere con le nostre fati<g ref="char:EOLhyphen"/>che: &amp; d'altra parte il valor nostro, &amp; la fierezza (cose ordinarimente discare ne'suggetti ai Tiranni) ci è di mol<g ref="char:EOLhyphen"/>to nocumēto; per ciò che si come lo star lontani, &amp; separa<g ref="char:EOLhyphen"/>ti à noi sarebbe sicurissimo; cosi à loro è grandemente so<g ref="char:EOLhyphen"/>spetto: talmente, che noi nō habbiamo alcuna sorte di spe<g ref="char:EOLhyphen"/>ranza, &amp; resta solo, che facciate animo à voi stessi: Parlo tanto à quelli, che hanno stimolo d'honore, quanto à gl'al<g ref="char:EOLhyphen"/>tri, che hanno in raccommandatione la propria vita. Li Briganti con la scorta d'vna donna, hanno potuto ab<g ref="char:EOLhyphen"/>brugiare la colonia, &amp; espugnar fortezze, &amp; sarebbe stato loro molto facile di rimettersi in libertà, se in quel<g ref="char:EOLhyphen"/>la loro prosperità, scordatisi della vigilanza, non fos<g ref="char:EOLhyphen"/>sero diuentati più che negligenti. Mà à noi che an<g ref="char:EOLhyphen"/>cora habbiamo le nostre forze intiere: che fin' hora
<pb n="23" facs="tcp:1114:19"/>habbiamo vissuto in libertà, ne giamai fessimo vinti, si ap<g ref="char:EOLhyphen"/>presenta adesso l'occasione di mostrare qual sorte d'huo<g ref="char:EOLhyphen"/>mini si hà riseruati la scotià. Pensate voi forsè, che tale sia la brauura di costoro nella guerra, quale è l'arroganza loro nella pacè? Essi sono così famosi, &amp; forti, per le no<g ref="char:EOLhyphen"/>stre dissensioni, sapendosi seruire de' vitij de' suoinemici in riputatione del loro essercito. Il quale sendo composto di diuerse nationi, sicòme si è conseruato per la felicità de' successi, cosi è da credere, che le aduersità lo separanno se però à voì non gioua dicredere, che i Francesi, gl'Aleman<g ref="char:EOLhyphen"/>ni, &amp; (quello che arrossisco di dire) molti Britanni, an<g ref="char:EOLhyphen"/>cora, vogliano spargere il loro sangue per opprimere altrui, &amp; essendo stati più longamente nemici, che serui, voglia<g ref="char:EOLhyphen"/>no restare tuttauia fedeli, &amp; affettionati alla seruitù. Et se hora lo fanno non è che pèr paurà, &amp; per spauento, I<g ref="char:EOLhyphen"/>quali essendo, due troppo cattiui ligami d'amore, quelli che si vedranò qual che poco lontani dal timore, subito, comin<g ref="char:EOLhyphen"/>cieranno à odiare: cose tutte che ci promettono la vitto<g ref="char:EOLhyphen"/>ria. Nō hanno i Romani le loro moglie presenti che gli si<g ref="char:EOLhyphen"/>ano distimolo, &amp; gl'inanimi schino, ne li parenti, che pos<g ref="char:EOLhyphen"/>sino rimprouerarli la fuga. D'essi la maggior parte, non hanno patria alcuna, &amp; se pur l'hanno, non è questa alme<g ref="char:EOLhyphen"/>no. Non sono che vn picciolo numero di gente impaurita, &amp; stupida, per ciò che douunque guardino, non conoscono ne il mare; ne le selue, &amp; essendo à loro il paese d'ogn' in<g ref="char:EOLhyphen"/>torno del tutto incognito, pare che qualch'uno ce gl'hab<g ref="char:EOLhyphen"/>bia posti nelle mani, come superati &amp; vinti. Ne vi sbigo<g ref="char:EOLhyphen"/>tisca punto quella loro vana apparenza, ne lo splendor dell
<pb n="33" facs="tcp:1114:19"/>oro, ò dell'argento, poi che non defende loro ne offende noi. In mezzo delle squadre de' nemici trouaremo le proprie forze nostre, per ciò che i Britanni consideraranno, che si combatte per opprimere la patria loro, I Francesi si souue<g ref="char:EOLhyphen"/>niranno della loro primera libertà, &amp; gl'Alemanni all'e<g ref="char:EOLhyphen"/>sempio de gl'Vsipij gl'abbandoneranno. Vedete dunque, ciò chene resta da temere. Le fortezze sono vuote di mu<g ref="char:EOLhyphen"/>nitioni, le Colonie riempite di gente vecchia, &amp; nelle Cit<g ref="char:EOLhyphen"/>tà confederate, come quelle che contra lor voglia obedisco<g ref="char:EOLhyphen"/>no à persone inquieste, non si Sente altro, che tumulti, &amp; discordie. Qui è il Capitano, &amp; qui l'essercito. Iui sono per voi i tributi &amp; leminere de' trauagli della seruitù da sop<g ref="char:EOLhyphen"/>portarsi eternamente, ò da essere del tutto estinta in que<g ref="char:EOLhyphen"/>sto campo. Per tanto nel metterui all'ordine, &amp; nel com<g ref="char:EOLhyphen"/>battere ricordateui de'vostri Predecessori, &amp; de'succeso<g ref="char:EOLhyphen"/>ri, ancora.</p>
            <p>Tale rimonstranza fù da tutti riceuuta in buona par<g ref="char:EOLhyphen"/>te, &amp; secondo il costume di quelle genti accompagnata con canti, &amp; esclamationi. Et di già i più arditi correuano verso le squadre à scaramucciare, &amp; il resto con prestez<g ref="char:EOLhyphen"/>za si metteua all'ordine; Quando Agricola vedendo ch' era tempo, ancor che i soldati suoi fussero prontissimi, &amp; quasi impatienti ad aspettar' il segno, parlò loro in questo tenore.</p>
            <p>Già sono otto anni amici, &amp; compagni miei che sotto il felice auspicio dell'Imperio Romano il valor vostro, &amp; la fedeltà s'impiegano à domar la Britannia, hauendo supe<g ref="char:EOLhyphen"/>rate le dificultà de'viaggi, gl'impetuosi in contri de'nemi<g ref="char:EOLhyphen"/>ci:
<pb n="34" facs="tcp:1114:20"/>contra i quali hauete fatto proua della vostra virtù mi<g ref="char:EOLhyphen"/>litare, &amp; doue è stato bisogno della patienza, etiamdio consforzar quasi la natura, senza, ch'io habbia mai di uoi, ne voi di me, hauuta alcuna mala sodisfattione, anzi con somma cōcordia, &amp; affettione passando i termini, Io de gl'altri Gou.<gap reason="illegible: faint" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> voi de gl'altri esserciti, siamo peruenuti à i cō<g ref="char:EOLhyphen"/>fini della Britānia; ài quali nō ci habbiamo fatto strada cō la fama, ò co'l grido solamēte, ma cō l'armi, &amp; cō le batta<g ref="char:EOLhyphen"/>glie gl'hauemo trouati, &amp; vinti. Souuiemi hora che mētre le difficultà delle selue, &amp; l'asprezza delle montagne vi stratiauano, soleuate dir spesso, quādo trouaremo noi il ne<g ref="char:EOLhyphen"/>mico, &amp; quando combatteremo? Adesso i vostri desiderij sono adempiti. Eccoui il nemico che quasi cacciato esce della tana, per darui occasione di mostrare maggiormente il valor vostro. Se uoi sete vincitori tutto risulta in benefi<g ref="char:EOLhyphen"/>cio vostro; se anco restate vinti prourete il danno. E'pur bella, &amp; honorata impresa questa, dopo hauer corso tante fortune nel mare, &amp; nelle selui, &amp; superate tante dificul<g ref="char:EOLhyphen"/>tà ne i viaggi, di trouarsi in faccia à vn nimico fugitiuo. Il quale s'auuedrà ben tosto essergli più dannoso ciò ch'egli si reputa ad auantaggio, per ciò che si come egli hà maggi<g ref="char:EOLhyphen"/>or cognitione del paese, &amp; piùabbōdanza di Vettouaglie, cosi noi habbiamo armi, &amp; mani, dalle quali il tutto di<g ref="char:EOLhyphen"/>pende, Quanto à me è gran tempo ch'io tengo per fer<g ref="char:EOLhyphen"/>mo, che nella fuga non si troua sicurezza alcuna, ne per i soldati, ne per il Capitano, &amp; che in ognitempo fù più riputata vna lodeuol morte, che vna vita ignominiosa. Qui hora la vi ta, &amp; l'honore corrono la medesima fortuna
<pb n="35" facs="tcp:1114:20"/>ne sard men glorioso il morire, vedendo co'l fine della vi<g ref="char:EOLhyphen"/>ta il fine della terra. Se hora ci si appresentasse qual<g ref="char:EOLhyphen"/>che incognita natione, ò qualche nuouo essercito; Io vi terrei li medesimi propositi, che son stato solito nell'al<g ref="char:EOLhyphen"/>tre battaglie, cioè che vi ricordaste solamente della vir<g ref="char:EOLhyphen"/>tù nostra, &amp; voi soli foste testimonij à voi medesimi. Ma questi son quelli che l'anno passato ascosamente sot<g ref="char:EOLhyphen"/>to le tenebri della notte, &amp; all'improuiso assalirono v<g ref="char:EOLhyphen"/>na legione, &amp; che solo co'l grido furono da voi posti in fuga: quelli dico che hauendo fuggito più de gl'altri du<g ref="char:EOLhyphen"/>rano ancora, non altrimenti che soglia auuenire in vna caccia generale, doue trauersandosi le selue, bisogna per viua forza cacciarne le fiere più feroci, mà le più timidi, &amp; vili sene fuggono, sentendo solamente lo strepito: cosi gran tempo fà i più valorosi Britanni sono abatuti, &amp; questo poco numero che hora auanza non è, che di persone timidi, &amp; codarde: le quali non fanno fronte qui per sostenere il vostro incontro, ma per essere con loro gran pauura arrestati da voi in questo estremo, doue vi ap<g ref="char:EOLhyphen"/>parecchiano vna vittoria memorabile. Resta che voi con questo segnalato giorno diate fine alle fatiche vostre, &amp; al<g ref="char:EOLhyphen"/>li cinquant' anni che vi sono prefissi. Mostrate alla Republi ca, che questo essercito nōpuò esser' imputato d'hauere òpro lungata la guerra, ò l'occasione di finirla. Parlaua anco<g ref="char:EOLhyphen"/>ra Agricola, &amp; i soldati, maggiormente infiamandosi il loro ardore, diueniuano impatienti; mà co'l fine del suo dire, si vidde in tutti vna prontezza incredibile; &amp; mentre erano in questo talento quasi precipitoso, furono
<pb n="36" facs="tcp:1114:21"/>da lui ordinati in questa maniera. Pose otto mila fanti, che haueua di gente forestiera, per corpo dello battaglia, &amp; chiuse l'vno; &amp; l'altro corno con trè mila caualli, facendo restare le legioni sotto le Trinciere, acciò la vittoria fusse più gloriosa se poteua succedere senza spargimēto del san<g ref="char:EOLhyphen"/>gue Romano, ouero à fine di potersi fortificar di nuouo in euento che fosse rotto vna volta. L'essercito de' Britani era in luogo più alto, &amp; auantagioso, si per il sito, come per la mostra, che faceua al nimico. La prima squadra era in vn luogo quasi piano, &amp; l'altre restringendosi seco occu<g ref="char:EOLhyphen"/>pauano la costa d'vn monte. La gente d'arme, &amp; quelli che combattono sù carri, con rumori, &amp; scorrerie occupa<g ref="char:EOLhyphen"/>uano la metà del campo: talmente che Agricola vedendosi inferione di gente, &amp; dubitando di essere in vn' istesso tempo assalito dinanzi, &amp; ne i fianchi, fece slargare l'or<g ref="char:EOLhyphen"/>dinanze, nō ostante che la battaglia rimanesse più aperta, &amp; che molti lo consigliassero à far appressar più le legio<g ref="char:EOLhyphen"/>ni: di tal maniera risolutosi in questo caso pericoloso, mo<g ref="char:EOLhyphen"/>strò bene qual fosse la speranza cli egli n'haueua, &amp; las<g ref="char:EOLhyphen"/>ciato poi il cauallo marchiaua à piedial pari dell'Insegne. Primieramente si cominciò à scaramucciare da lōtano, &amp; i Britanni cō le loro gran spade, &amp; rotelle cautamente di<g ref="char:EOLhyphen"/>fendendosi da' colpi de' nostri, mostrauano grand'ardire, &amp; con molta copia di dardi rendeuano ancora le offese. In tanto Agricola commandò à trè compagnie d'Ollandesi che venissero à più stretta pugna per loro molto auanta<g ref="char:EOLhyphen"/>giosa, essendo più essercitati nell armi, &amp; ànemici perico<g ref="char:EOLhyphen"/>losa molto, si per che erano poco instrutti, come per che
<pb n="37" facs="tcp:1114:21"/>quelle loro spade sproportionate, &amp; senza punta non era<g ref="char:EOLhyphen"/>no à proposito per combattere alle strette, &amp; molto meno per seruirsene alla larga; talmente che gl'Ollandesi atta<g ref="char:EOLhyphen"/>candoli da presso, cominciorono à ferirli di punta, &amp; nel viso con i ferri de'suoi scudi; &amp; dopo hauer superato quel primo impeto, cominciorono à guidar l'Insegne verso la montagna, &amp; seguitate dall'altre compagnie, quasi emule l'vna dell altra, con molto furore tagliorono à pezzi tutti quelli che gli si opponeuano, &amp; lasciauano molti feriti, &amp; altri del tutto sani per a frettare la Vittoria. In quel men<g ref="char:EOLhyphen"/>tre le compagnie de'Caualli cominciauano à fuggire; mà quelli che combatteuano sù i Carri vennero à soccorrere la fanteria, &amp; nel primo impeto diedero qualche trauaglio, ma erano poi forzati d'arrestare doue il nemico combatte<g ref="char:EOLhyphen"/>ua alle strette, &amp; doue ipassi non erano commodi, talmen<g ref="char:EOLhyphen"/>te che gl'vni restati, in vna parte del campo, gl'altri nell'altra, erano mezzo attoniti, ne poteuano mostrar più sem<g ref="char:EOLhyphen"/>bianza di battaglia peressere i loro caualli tutti spauētati, &amp; impauritirōpeuano, &amp; i Restorimal sicuri, &amp; rinuer<g ref="char:EOLhyphen"/>sauano ogni cosa, Gl'altri Britāni i quali erano in ordinā<g ref="char:EOLhyphen"/>za sopra la mōtagna, sprezzando il poco numero de'nostri ch'erano vincitori calauano destramēte alle spalle loro per metterli in mezzo, il che glisarebbe facilmente succeduto, se Agricola che sene dubitò, non vi hauesse subito spinto quattro cōpagnie di Caualli, che per simili improuise occor<g ref="char:EOLhyphen"/>rēze cōseruaua presso di se, &amp; queste se gl'opposero, &amp; le misero in fuga con altre tanta brauura cō quanta audacia esse si erano presentate. Si mossero poi per commissione d'
<pb n="38" facs="tcp:1114:22"/>Agricola l'vno, &amp; l'altro Corno della battaglia correndo sopra l'Inimico fugitiuo, il quale era assalito, &amp; battuto da ogni parte. Et fù atroce spetacolo il veder ferire, imprigio<g ref="char:EOLhyphen"/>nare, &amp; poi vcciderli per in contrarne d'altri, come meglio piaceua à ciascuno. Et già le truppe dè nemici erano del tutto sbandate, &amp; chi fuggiua da vna parte, &amp; chiessen<g ref="char:EOLhyphen"/>do disarmato volontariamente s'esponeua alla morte. Non si vedeuano che armi sparse, corpi morti, feriti, membra tronche, &amp; la terra sanguinosa. Alcuna volta secondo che s'auicinauano alle selui, mossi da virile indignatione si ragunauano insieme, &amp; ruppero quei primi che senza ha<g ref="char:EOLhyphen"/>uer cognitione de'luoghi incautamente li perseguitauano: talmente che si sarebbe in corso in qualche notabile perico<g ref="char:EOLhyphen"/>lo, se Agricola nō hauesse spessissime volte, &amp; in tuttii luo<g ref="char:EOLhyphen"/>ghi, fatto scorrere delle più scelte &amp; spedite compagnie per somministrar' aiuto àpersecutori, &amp; se, doue l'asprezza de' luoghi il ricercaua, nō hauesse fatto poner piede à terra ad vna parte della sua caualleria, &amp; cōmandato all'altra che scorresse, &amp; trauersasse le selue men folte. Vedendo final<g ref="char:EOLhyphen"/>mente i Britanni d'esser' anco persequitati cō ordine mili<g ref="char:EOLhyphen"/>tare si posero in preda della fortuna, &amp; scordādosi dell'or<g ref="char:EOLhyphen"/>dine che haueuano tenuto innāzi, nō pēsauano più à cōser<g ref="char:EOLhyphen"/>uarsi, ma sbādati chi quà, chi là cercauano di saluar si in lu<g ref="char:EOLhyphen"/>oghi lontani, &amp; incogniti: In tanto la notte pose fine alla persecutione, &amp; trauaglio loro. Vi morirono più di dieci mila huomini de'nemici, &amp; de' nostri da trecēto incirca, &amp; frà gl'altri Aulo Attico Capitano d'vna compagnia tra<g ref="char:EOLhyphen"/>sportato dal suo ardire, &amp; dal furore del suo cauallo in
<pb n="39" facs="tcp:1114:22"/>mezzo de'nemici: Et i Vittoriosi passorono la notte alle<g ref="char:EOLhyphen"/>gramente facendo vn'infinità di prede. Et i Britāni abbā<g ref="char:EOLhyphen"/>donate le lor case con molti gridi &amp; lamēti, &amp; per sdegno abrugiatele ancora alloggiauano nelle cauerne, le quali ab<g ref="char:EOLhyphen"/>bandonauano poi subito, &amp; frà se stessi premeditauano qualche dissegno, &amp; entrauano in speranza, ma qualche volta perdeuano ogni vigore solamete riguardando i figli<g ref="char:EOLhyphen"/>uoli. Et è cosa certa che alcuni vsorno crudeltà alle mogli, &amp; ài figliuoli come per pietà. Il giorno appresso conoscēmo meglio lostato della Vittoria, ne all'intorno si sētiua strepi<g ref="char:EOLhyphen"/>to alcuno, ma vedeuansi quelle gran spade abbādonate, &amp; da lontano appariuano i fumi delle Case, che abrugiauano; &amp; i Precursori che furono mandate da ogniparte rappor<g ref="char:EOLhyphen"/>torono che il camino preso da fugitiui era incerto, poi che non haueuano trouato luogo oue apparisse pur sembiante alcuno che i nemici fossero per congiūgersipiù insieme. In modo che essendosi in fine dell'estate, ne potendosi più con<g ref="char:EOLhyphen"/>tinuar la guerra, Agricola ridusse il suo essercito nel paese delli Oresti, doue hauēdo riceuuti gl'Ostaggi, commando' al suo Amiraglio che con l'Armata di mare scorresse tutta la costa di Britannia, &amp; gli diede forze à bastanza, oltre che i nemici erano già in spauento &amp; Agricola marchiando à piccole giornate per interrire maggiormēte quelle nationi, ricondusse le sue gēti nelle guarnigioni. L'Armata di mare similmente con la prosperità de Venti, &amp; con molta ripu<g ref="char:EOLhyphen"/>tatione dopo hauer trascorso quella più vicina parte del<g ref="char:EOLhyphen"/>la costa, venne à pigliar porto, &amp; à rinfrescarsi à Trutulenzia. Tutti questi successi furono da Agricola con molta modestia, &amp; con parole lontanissime da ogni
<pb n="40" facs="tcp:1114:23"/>ambitione significati per lettere à Domitiano, il quale mo<g ref="char:EOLhyphen"/>strò bene di sentirli con molta allegrezza, ma nell'intimo suo n'haueua gran cordoglio, essendo ben consapeuole che il Trionfo, qual'egli poco innanzi s'haueua attribuito dell'Alemagna fù scoperto ridicolo, perche à forza di dinari haueua congregate genti, che à gl'habiti, &amp; à i capelli haueuano sembiante dischiaui, &amp; che hora questa vera, &amp; gloriosa vittoria con morte di tante migliara di nemi<g ref="char:EOLhyphen"/>ci era celebrata con somma riputatione da ogn'vno: Et era cosa non poco pericolosa per lui che l'honore d'un partico<g ref="char:EOLhyphen"/>lare eccedesse quello del Principe per sua natura pronto à persequitar' anche coloro ch'erano in fauor del senato per esser riputati sauij negl'affari della Republica, non che quelli che lo superassero nell'honor militare, hauendo egli per vna massima che ogn' altra cosa fosse tollerabile ne' sudditi, &amp; che la lode di esser valoroso Capitano s'ap<g ref="char:EOLhyphen"/>parteneua al Principe. Hauendo per ciò l'animo in gom<g ref="char:EOLhyphen"/>brato da tutti questi pensieri, dà quali essendo stato longa<g ref="char:EOLhyphen"/>mente agittato, giudicò, che per all'hora fusse espediente dissimular' il suo odie fin che dal tempo fosse diminuita la violenza di quella riputatione, &amp; l'ardore desoldati fusse moderato, poi che Agricola restaua pur tuttauia in Inghil<g ref="char:EOLhyphen"/>terra. Egli adunque con ogni amoreuole dimostratione commandò che in senato segli deliberasse vn magnifico tri<g ref="char:EOLhyphen"/>onfo, l'erettione d'vna statua Illustre, &amp; tutte l'altre cose consuete in simil caso; spargendo oltre à ciò fama che il go<g ref="char:EOLhyphen"/>uerno della Syria destinato solamente à maggiori perso<g ref="char:EOLhyphen"/>naggi, &amp; che vacaua per la morte de Attilio Ruffo con<g ref="char:EOLhyphen"/>solare,
<pb n="41" facs="tcp:1114:23"/>era per Aricola. Et molti hebbero opinione che gli fosse mandato vno de'libberi impiegati à più secreti nego<g ref="char:EOLhyphen"/>tij con lettere à offerirgli la Syria, ma con ordine che non gli fossero presentate se non in Inghilterra, &amp; che questo libbero hauendolo in contrato nel passar'il mare sene ritor<g ref="char:EOLhyphen"/>nasse à Domitiano senza hauergli parlato: fosse che in ef<g ref="char:EOLhyphen"/>fetto l'Imperatore mandasse à offerirgli quel Gouerno, ò pure per farlo ritornare. Et in quel mentre Agricola ha<g ref="char:EOLhyphen"/>ueua consignato al successore lostato tutto pacifico. Et per fuggire anco l'ambitione d'essere in contrato, &amp; riceunto da gl'Amici, conforme' al commandamento fattogli entrò di notte nella città, &amp; nel Palazzo, doue fùraccolto con vn semplice abracciamento: &amp; eglisenza tener' altro pro<g ref="char:EOLhyphen"/>posito andò à framettersi frà gl'altri cortigiani ch'erano la. Nel resto acciò che la qualità d'un Guerriero odiosa frà cortigiani inesperti fusse moderata con qualch'altra per<g ref="char:EOLhyphen"/>fettione, egli si diede totalmente alla modestia, &amp; ciuiltà. Vestiua molto simplicemente, &amp; era humilissimo ne'suoi discorsi: non si lasciaua accompagnare che da vno ò due de' suoi amici: &amp; non dimeno quelli che fanno professione di conoscere gl'huomini qualificati dal loro aspetto, stupiuano vedēdo Agricola tātovenerādo, ma pochi sapeuano la cau sa per la quale eglisi gouernasse in quella maniera Frequē tissime volte in tēpo de quei negotij egli fùcalunniato in ab senza suamanell'istessa absēza fù anche dechiarato inocē<g ref="char:EOLhyphen"/>te. Il che risultaua in pregiuditio di lui, nō già che Agricola fusse imputato d'alcun misfatto, ò ch'altri hauessero occa<g ref="char:EOLhyphen"/>sione di lamentarsi di lui, ma perche lesue lodi &amp; virtù di<g ref="char:EOLhyphen"/>spiaceuano
<pb n="42" facs="tcp:1114:24"/>al Principe; anzi i più acerrimi nemici che si possino haūer'al mondo, ne diceuano troppo bene. Sopra<g ref="char:EOLhyphen"/>uennero poi alla Republica negotij tali che fù parlato di Agricola più che mai, per le gran perdite riceuute in Asia in Schiauonia, in Alemagna, &amp; in Ongaria per l'impe<g ref="char:EOLhyphen"/>ritia, &amp; debolezza de'Generali: essendo stati oppressi tan<g ref="char:EOLhyphen"/>ti Capitani, &amp; disfatte tante compagnie; talmente, che non solo non si era in poca occupatione à guadar' i liti, &amp; Frontiere dell'Imperio, màanco à mantenersi nelle guar<g ref="char:EOLhyphen"/>nigiont: &amp; cosi multiplicandosi, ogni giorne le perdite, ne passando anno alcuno che non fosse segnalato per qualche grande amazzamento, ò rotta; il popolo apertamente di<g ref="char:EOLhyphen"/>ceua, ch'era necessario darne la cura ad Agricola, ogn'vno facendo comparatione della prontezza, esperienza, &amp; ri<g ref="char:EOLhyphen"/>solutione di lui nella guerra, con l'insuficienza &amp; codar<g ref="char:EOLhyphen"/>digia degl'altri.</p>
            <p>Di tutti li quali propositi non è dubbioche Domitiano fù ben'auuertito, poi che de'suoi più intrinsechi, i migliori per affettione, &amp; gl'altri per malignità, &amp; inuidia, non cessauano d'inasprire quel Principe per se stesso assai in<g ref="char:EOLhyphen"/>clinato à ogni male. Ma Agricola in qualunque modo &amp; per la virtù sua, &amp; per la tristitia altrui, lor mal grado si acquistaua ogni giorno gloria maggiore. Et già s'aprossi<g ref="char:EOLhyphen"/>maua l'anno, nel quale doueua toccargli il Gouerno dell'Asia ò dell'Africa; essendo Ciuica stato vcciso qualche gior<g ref="char:EOLhyphen"/>no prima. Et Agricola non mancò de dissegno, ne Domitia<g ref="char:EOLhyphen"/>no d'essempio, &amp; alcuni che ben conosceuano l'humore del Principe si voltorono ad Agricola dimandandogli come
<pb n="43" facs="tcp:1114:24"/>perse stessi, s'egli era deliberato d'andare alsuo gouerno. Et da vna parte gli rimostrauano l'entrate, dall'altra (ma più copertamente) il riposo, &amp; la tranquilità, offerendosi subito d'affaticarsi per che le sue scuse fussero ammesse, &amp; finalmente consigliandolo, &amp; intimidendolo insieme, tanto fecero che lo condussero à Domitiano, il quale doso<g ref="char:EOLhyphen"/>hauergli con assai lieto viso dato mediocre segno di voler<g ref="char:EOLhyphen"/>glielo concedere, stette poi con vna certa grauità ad ascol<g ref="char:EOLhyphen"/>tar'i prieghi d'Agricola che si escusaua, &amp; finalmente gli soffri l'animo di lasciarsi ringratiare, scordandosi affatto della buona opinione ch'egli haurebbe acquistata cō queli' attione: &amp; quelche fù peggio ne anche ordinò ad Agricola la pensione solita di presentar si à gl'altri Gouernatori &amp; da lui stesso accordata à qualche altro: fosse opar' ch'egli si riputasse offeso che Agricola non gliel'hauesse dimanda<g ref="char:EOLhyphen"/>ta, ò bene ritenuto dalla propria conscienza, temendo d'es<g ref="char:EOLhyphen"/>ser notato di voler ricompensare ciò ch'egli stesso haueua impedito: essendo natura de gl'huomini l'odiar coloro che hanno offeso vna volta. Et circa la complessione di Domi<g ref="char:EOLhyphen"/>tiano difficile nell'ira, quanto meno la discopriua con tan<g ref="char:EOLhyphen"/>ta maggior dificultà si poteua pacificare. Agricola nondi<g ref="char:EOLhyphen"/>meno per la sua temperanza, &amp; prudenza s'affaticaua per radolcirlo, poi che ne per ostinatione, ne per allettar' al<g ref="char:EOLhyphen"/>trui alla libertà non ampliaua, ne deterioraua la fortuna sua. Et qui coloro che franno professione di ammirare ciò che non è permesso, sapranno che anche sotto à Principi nō buoni si possono trouare de' gran personaggi, &amp; che per mezzo della modestia, &amp; dell'obedienza (mentre l'ingeg<g ref="char:EOLhyphen"/>guo,
<pb n="44" facs="tcp:1114:25"/>&amp; l'animo non manchi, si peruiene ancora a que igra<g ref="char:EOLhyphen"/>di d'honore, che molt' altri tentano per hazardo, &amp; non riuscendogli poi pensano di farsi immortali con vna morte ambitiosa.</p>
            <p>Il fine della sua vita fù à noi lamenteuole: doglioso à gl'amici: &amp; gl'estranei etiamdio quelli che non lo conob<g ref="char:EOLhyphen"/>bero mai non lo sentirono senza dispiacere: ogni sorte di gente sotto colore di negotij veniua spesso alla sua casa, &amp; ne parlauano nelle piazze, &amp; luoghi publici: ne fù alcu<g ref="char:EOLhyphen"/>no che sentendo la morte di lui se ne allegrasse ò subito la ponesse in obliuione. Et quello, che più commoueua ogn'v<g ref="char:EOLhyphen"/>no à pietà era vna publica fama, ch'egli fosse stato auele<g ref="char:EOLhyphen"/>nato: quanto à me, io posso far testimonio, che ciò non mi si è già mai scoperto. In oltre durante il suo male, li più fauoriti dè libberi &amp; i medici più fedeli di Domitiano an<g ref="char:EOLhyphen"/>dauano à visitarlo più spesso di quello che sogliono com<g ref="char:EOLhyphen"/>mettere i Principi, sia perche gli premesse, ò chesene vo<g ref="char:EOLhyphen"/>lessero informare. Ben'è vero che l'istesso giorno che mo<g ref="char:EOLhyphen"/>rì, si vedeuano ogn'hora corrieri che portauano nuoua del<g ref="char:EOLhyphen"/>l'esser suo: &amp; è dificile à credere che gl'huomini volesse<g ref="char:EOLhyphen"/>ro vsar tanta diligenza per auuisar quello che non sareb<g ref="char:EOLhyphen"/>be volontieri vdito. Domitiano nondimeno vedendosi assi<g ref="char:EOLhyphen"/>curato del suo nemico, &amp; sapendo meglio dissimulare quel<g ref="char:EOLhyphen"/>lo che desideraua che ciò ch'egli temeua, fece qualche di<g ref="char:EOLhyphen"/>mostratione nell'aspetto di hauerne ramarico. Et è cosa certa che hauendo letto il testamento d'Agricola che lo la<g ref="char:EOLhyphen"/>sciaua coherede della moglie, &amp; della figliuola tanto ho<g ref="char:EOLhyphen"/>nesta, &amp; virtuosa, riceuè grandissima consolatione, at<g ref="char:EOLhyphen"/>tribuendo
<pb n="45" facs="tcp:1114:25"/>ciò ad honore &amp; buona volontà: &amp; haueua tal mente l'intelletto ofuscato, &amp; corrotto dalle continoue a<g ref="char:EOLhyphen"/>dulationi che non discerneua che mai vn buon Padre l'ha<g ref="char:EOLhyphen"/>urebbe lasciato suo coherede s'egli non fosse stato malua<g ref="char:EOLhyphen"/>gio Principe.</p>
            <p>Agricola nacque durante il terzo Consolato di Caio Ce<g ref="char:EOLhyphen"/>sare il giorno decimo terzo di Giugno. Morì nell'età di cinquanta sei anni il giorno vigesimo terzo d'Agosto; es<g ref="char:EOLhyphen"/>sendo Consoli Collega, &amp; Prisco. Et se oltre à ciò alcuno è curioso di sapere qual fosse la sua statura, egli fù più to<g ref="char:EOLhyphen"/>sto di mediocre, che di grande altezza: haueua lo sguardo sicuro, &amp; fisso, &amp; era di bel volto: in molto che facilmente sarebbe stato hauuto per huomo da bene, &amp; per vn gran personaggio. Quanto à lui ancorche l'habbiamo perduto nel fiore delle sua età, egli circa l'honore hà longamente vissuto, come quello ch'era peruenuto al colmo delle gra<g ref="char:EOLhyphen"/>tie, &amp; felicità che dipendono dalla virtù; perciò che qual fortuna maggiore poteua egli sperare, dopo hauer riceuu<g ref="char:EOLhyphen"/>to l'honore del Consolato, &amp; del trionfo: Egli non cercò la moltitudine delle ricchezze, n'haueua nondimeno hone<g ref="char:EOLhyphen"/>stamente, &amp; poi che dopo se lasciò in vita la moglie, &amp; la figliuola, potrebbe dirsi del tutto felice, hauendo conser<g ref="char:EOLhyphen"/>uata la sua dignità, &amp; lasciata la riputatione in fiore, le parentelle, &amp; amistà salue, &amp; fuggita la malignità del tempo futuro: perciò che come presago di quel che deside<g ref="char:EOLhyphen"/>raua, egli s'aspettò bene di veder' in questo secolo felicissi<g ref="char:EOLhyphen"/>mo il Regno di Traiano; &amp; cosi con la prestezza della sva morte hà goduto non piccolo riposo, hauendo schiuato que<g ref="char:EOLhyphen"/>st'ultima
<pb n="46" facs="tcp:1114:26"/>età, nella quale Domitiano non più per interual<g ref="char:EOLhyphen"/>lo di tempo, ma continouamente, ha' destrutta la Republi<g ref="char:EOLhyphen"/>ca. Agricola non hà veduto il Palazzo assediato, ne ilse<g ref="char:EOLhyphen"/>nato circondato di soldati, ne con l'istesso furore l'estermi<g ref="char:EOLhyphen"/>nio di tanti senatori, ne l'exilio di tante gran Dame fugiti<g ref="char:EOLhyphen"/>ue. Egli non vide che Caio Metio hauesse vinto più d'vna causa. Ne per ancora i Giudicij di Messalino risuonauano fuori del Villaggio d'Alba. Et dall'hora si cominciaua il processo di Massa Bebio. Et subito vedessimo menar prigione Heluidio. Fussimo presentialla morte di Mauri<g ref="char:EOLhyphen"/>co, &amp; Rustico. Et il sangue innocente di Seneccione guiz<g ref="char:EOLhyphen"/>zò fin sopra di noi. Et Nerone, il quale commandaua le cru<g ref="char:EOLhyphen"/>deltà, ma non amaua di vederle, si ritirò da quel spettacolo. Vna parte delle infelicità che si prouauanosotto Domitia<g ref="char:EOLhyphen"/>no fù di vedere, &amp; esser veduti quando altri teneuano re<g ref="char:EOLhyphen"/>gistro de'nostri sospiri. Et che per notare tante persone che impallidiuano, non bisognaua altro, che quel volto crudele, &amp; quel rossore, ond'egli si fortificaua contra la vergogna.</p>
            <p>Quanto à te Agricola puoi ben'esser chiamato felice, nō sòlo per l'eccellenza della tua vita, ma per l'opportunità della tua morte. Et come raccontano quelli, che furono pre<g ref="char:EOLhyphen"/>senti alle vltime parole, tù constantemente riceuesti àgra<g ref="char:EOLhyphen"/>do la morte, facendo vn presente al Principe dell'innocen<g ref="char:EOLhyphen"/>za tua. Ma io, &amp; la tua figliuola, oltre il cordoglio estre<g ref="char:EOLhyphen"/>mo che habbiamo di hauer cosi perduto il Padre, quello che maggiormente ci cruccia è il non hauer potuto assistere al tuo male, &amp; soccorrerti nell'estremo, consolando noi stessi co'lvederti, &amp; abbracciarti. Io certo haurei riceuu<g ref="char:EOLhyphen"/>ti
<pb n="47" facs="tcp:1114:26"/>i tuoi commandamenti per imprimerli nell'intimo del mio core: &amp; questo vie più d'altra cosa ci annoia: ma per l'absenza d'vna longa commissione ti haueuamo perduto ben quattro anni prima. Non è già da dubitare che alcuna cosa sia mancata all'honore delle tue funebri, essendoui sta<g ref="char:EOLhyphen"/>ta presente la tua amātissima moglie, &amp; la miglior madre che fosse giamai: sei nōdimeno entrato nella tomba cō man<g ref="char:EOLhyphen"/>co lagrime, &amp; gl'occhi tuoi negl'vltimi giorni hāno deside<g ref="char:EOLhyphen"/>rato qualche cosa. Hora se qualche particolar luogo si tro<g ref="char:EOLhyphen"/>ua per l'anime de'buoni, &amp; se secondo l'opinione d'sauij, i generosi non muorono se non co'lcorpo, riposa pure nè desi derij tuoi, &amp; leua noi, &amp; la familia tua da questo superfluo dispiacere, &amp; lagrime feminili con la consideratione delle tue virtù, lequali non è ragioneuole di piangere, &amp; lamen<g ref="char:EOLhyphen"/>tare: più tosto ti honoraremo per ammiratione, &amp; lodi temporali, &amp; se Dio ci cōcede vita con l'immitatione delle tue virtù: essendo questo il vero honore, &amp; il debito di pie<g ref="char:EOLhyphen"/>tà dè i più prossimi. Quello ch'io raccommādarò alla tua fi<g ref="char:EOLhyphen"/>gliola, &amp; alla moglie, sara di rispettar talmēte la memoria del Padre, &amp; del marito, che habbino sēpre innāzià gl'oc<g ref="char:EOLhyphen"/>chi le attioni, &amp; le parole tue, rappresētādosi più presto la tua buona fama, &amp; l'immagine del tuo animo, che quella del corpo: nonch'io intenda di biassimare l'vso delle statue che si fāno di bronzo, ò di marmo; ma si come le faccie degl'huomini sono mortali, cosi sono le immagini: ma la forma dell'intelletto è immortale, poi che può essere rappresenta<g ref="char:EOLhyphen"/>ta, &amp; conseruata, non per artificio, ò materia, ma per li nostri proprij costumi.</p>
            <pb n="48" facs="tcp:1114:27"/>
            <p> Tutto quello, che noi habbiamo trouato di buono in Agricola, tutto quello, che vihabbiamo visto d'ammira<g ref="char:EOLhyphen"/>bile, cioè la fama delle attioni sue, restarà in eterno im<g ref="char:EOLhyphen"/>pressa nelle menti de gl'huomini, per che la memoria di molti de gl'antichi, come huomini di nessun momento, &amp; valore, restarà sepolta, mà quella d'Agricola ra<g ref="char:EOLhyphen"/>commandata alla posterità non sarà giamai estinta.</p>
            <trailer>IL FINE.</trailer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="colophon">
            <p>
               <hi>LONDRA Nella Stamperia di Gouanni Wolfio. 1585.</hi>
            </p>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>